<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Little Dragon | e-Library</title>
    <link>https://dragon-library.github.io/docs/author/little-dragon/</link>
      <atom:link href="https://dragon-library.github.io/docs/author/little-dragon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Little Dragon</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Dragon©2020</copyright><lastBuildDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://dragon-library.github.io/docs/author/little-dragon/avatar_hu0734b3dffa6b8169e77cbad70fd7190f_9683_270x270_fill_q90_lanczos_center.jpg</url>
      <title>Little Dragon</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/author/little-dragon/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>รีวิวหนังสือ &#34;Principles&#34;</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/post/review-principles/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/post/review-principles/</guid>
      <description>

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;หนังสือเล่มนี้มีค่าไม่น้อยไปกว่าการเรียน MBA ของผมเลยครับ แต่ละพาร์ทของหนังสือเป็นดังนี้.&lt;br /&gt;
- พาร์ทที่ 1: เป็นพาร์ทชีวิตของบุคคลต่างๆ เช่น เรย์ ดาลิโอ ที่เป็นที่ปรึกษาให้หลายบริษัทอย่างแมคโดนัลด์ และบุคคลผู้สร้างความเปลี่ยนแปลงอย่างสตีฟ จอบส์ หรืออีลอน มักส์.&lt;br /&gt;
- พาร์ทที่ 2: หลักการแห่งชีวิต ไม่ว่าจะเป็นเรื่องความฝัน ความตั้งใจ ความเจ็บปวด.&lt;br /&gt;
- พาร์ทที่ 3: หลักการในการทำงาน ซึ่งประกอบด้วย 2 ส่วนสำคัญได้แก่ คน และวัฒนธรรมองค์กร.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ไม่ต้องสงสัยเลยว่าหนังสือเล่มนี้ เป็นหนังสือที่ดีที่สุดเล่มนึงที่ผมเคยอ่านมาในชีวิต และปกติผมจะไม่คิดพิมพ์ประโยคนี้ แต่หนังสือเล่มนี้พลาดแล้วจะ “เสียใจ” ครับ ใครได้อ่านก่อนตั้งแต่ยังอายุน้อย ๆ ถือว่าโชคดี&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผมคิดว่าหนังสือเล่มนี้มีค่าไม่น้อยกว่าการไปเรียน MBA ของผมอย่างแน่นอนครับ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผมซื้อหนังสือเล่มนี้ให้พ่อ แม่ พี่เขย ผู้ใหญ่ที่เคารพ และทีมงาน เพราะการปรากฏตัวของหนังสือที่ดีขนาดนี้ต้องบอกว่าเป็นสิ่งที่หลายสิบปีอาจจะมีให้เห็นซักเล่มนึง ก่อนจะอ่านบทความนี้แนะนำว่าควรว่าง ๆ ก่อนนะครับ เพราะบทความนี้ยาวกว่าบทความปกติของผมมาก&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8-เหต-ผลท-หน-งส-อเล-มน-ด-มาก&#34;&gt;8 เหตุผลที่หนังสือเล่มนี้ดีมาก&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ผู้เขียนเป็นหนึ่งในบุคคลที่หลักแหลมที่สุดของโลกในสายงานที่เขาทำ กองทุน บริดจ์วอเตอร์ แอสโซซิเอท (Bridgewater Associates) ที่เขาก่อตั้งโดยเริ่มต้นจากอพาร์ทเมนต์ของตัวเอง ปัจจุบันได้กลายมาเป็น กองทุนบริหารความเสี่ยง (Hedge Fund) ที่ใหญ่ที่สุดในโลก&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;วิธีคิดของ เรย์ (Ray) นั่นถือว่าล้ำสมัยไปเป็นสิบ ๆ ปี และผมเชื่อว่าโครงสร้างทางความคิดนี้คือสิ่งที่ใกล้เคียงที่สุดที่เราควรจะใช้เป็นบรรทัดฐานในการออกแบบโลกที่มี AI, big data, IoT ฯลฯ เข้ามาเป็นส่วนหนึ่งในชีวิตประจำวันของเรา&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;หนังสือเล่มนี้ถูกถ่ายทอดอย่างละเอียด ตั้งใจ และมีความเป็นระบบ (systematic) มาก&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ผู้เขียนหนังสือเล่มนี้เล่าประสบการณ์ส่วนตัวที่ทำเองทั้งสำเร็จและล้มเหลว โดยไม่ต้องอ้างอิงทฏษฏีอะไร จะว่าไปทฏษฏีหลายอย่างที่เราใช้ ๆ กันอยู่มาจากแนวคิดของผู้เขียนด้วยซ้ำ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;บริดจ์วอเตอร์ ก่อตั้งขึ้นก่อนที่ผมจะเกิดซะอีก แต่แนวคิดที่ถูกเขียนไว้อยู่เหนือกาลเวลา ไม่ดูเก่าหรือล้าสมัยแม้แต่น้อย สามารถนำมาปรับใช้กับสถานการณ์ปัจจุบันได้เลย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เรย์ คือบุคคลที่ทำนายเหตุการณ์สำคัญ ๆ ด้านเศรษฐศาสตร์และการเงินได้อย่างแม่นยำมาหลายครั้งแล้ว ซึ่งเป็นข้อพิสูจน์ได้ว่านี่คือของจริง ไม่ใช่โชคช่วย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;หนังสือเล่มนี้ไม่ได้ให้แค่แนวคิดเฉพาะเรื่องธุรกิจ แต่เป็นเรื่องชีวิตด้วย เพราะงานกับเรื่องส่วนตัวนั้นแยกกันไม่ออกจริงๆครับ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;แนวคิดเรื่องการบริหารคนของเรย์ คนที่ว่านี้หมายถึงคนอื่นและตัวเองด้วย เป็นหนึ่งในวิธีการบริหารคนที่สุดยอดที่สุดที่ผมเคยอ่านมา&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;หลังจากอ่านหนังสือเล่มนี้จบผมเชื่อว่าอย่างน้อยที่สุดคุณจะเปลี่ยนวิธีคิดกับการทำงาน การบริหารชีวิต การลงทุน และการวางแผนอนาคตของคุณ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ด้วยพื้นฐานที่ผมเคยทำงานด้านการเงินมาก่อน หนังสือเล่มนี้จึงอ่านสนุกมากเป็นพิเศษ แต่ไม่ต้องห่วงนะครับสำหรับคนที่ไม่ได้คุ้นเคยในสายงานนี้ เรื่องเกี่ยวกับการเงิน เศรษฐกิจ เศรษฐศาสตร์ ทั้งหมดในเล่มนี้เป็นยังไม่สำคัญเท่า “วิธีคิด” ที่อยู่เบื้องหลังครับ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และผมเชื่อว่าสิ่งที่ทุกคนจะได้จากการอ่านหนังสือเล่มนี้ไม่ใช่การไป เทรดหุ้น หรือลงทุนที่เก่งขึ้น แต่เป็น “วิธีคิด” ที่ทรงพลังมาก ที่จะเอาไปปรับใช้ได้กับทุกเรื่อง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สิ่งที่ผมจะสรุปนี้ไม่ได้เป็นทุกอย่างที่อยู่ในหนังสือนะครับ ผมจะเขียนโดยการสะท้อน สิ่งที่ผมรู้สึกเมื่อได้อ่านหนังสือเล่มนี้ เพราะว่ายังไงก็ดีผมเชื่อว่าทุกคนควรจะต้องอ่านหนังสือเล่มนี้ด้วยตัวเองครับ และคุณเองก็ต้องสะท้อนความรู้สึกด้วยตัวเอง ซึ่งมันคงไม่เหมือนของผมแน่นอน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://stock2morrow.com/ckfinder/userfiles/images/ray1.jpg&#34; alt=&#34;enter image description here&#34; /&gt; &lt;em&gt;เครดิตรูป :&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://fortune.com/2017/09/13/ray-dalio-bridgewater-associates-book/&#34;&gt;http://fortune.com/2017/09/13/ray-dalio-bridgewater-associates-book/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;พาร-ทท-1-ช-ว-ตของ-เรย-ดาล-โอ-ray-dalio&#34;&gt;พาร์ทที่ 1 : ชีวิตของ เรย์ ดาลิโอ (Ray Dalio)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในช่วงปี ค.ศ. 1970 เรย์ทำงานเป็นที่ปรึกษาให้กับหลายบริษัท รวมถึงบริษัท แมคโดนัลด์ (Mcdonald’s) และบริษัท เลน โปรเซสซิ่ง (Lane Processing) ซึ่งเป็นผู้ผลิตไก่รายใหญ่ที่สุดของประเทศ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ช่วงเวลานั้นเองบริษัท แมคโดนัลด์ ต้องการที่จะทำนักเก็ตไก่ แต่พวกเขาลังเลเพราะความกังวลที่ราคาของไก่จะผันผวนและทำให้กำไรลดลง หรืออาจจะขาดทุนเลยก็ได้ ในขณะที่ เลน โปรเซสซิ่ง ก็ไม่ยอมตกลงที่จะขายเนื้อไก่ให้ แมคโดนัลด์ ในราคาคงที่เพราะความกังวลเดียวกัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เรย์ จึงได้ให้คำแนะนำว่าจริง ๆ แล้วราคาของไก่นั้นขึ้นอยู่กับ 2 ปัจจัยเท่านั้นคือ ตัวลูกไก่กับอาหาร สิ่งที่ผันผวนมากที่สุดคือราคาของอาหารไก่ สิ่งที่เรย์ทำคือออกแบบอนุพันธ์ซึ่งเป็นส่วนประกอบของราคาข้าวโพดและถั่วเหลืองเพื่อล็อคราคาของอาหารไก่ในอนาคต ทำให้ เลน โปรเซสซิ่ง สามารถขายไก่ให้ แมคโดนัลด์ ในราคาคงที่ได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ด้วยสาเหตุนี้เอง แมคโดนัลด์ จึงเริ่มขายแมคนักเก็ตในปี 1983 ถ้าไม่มีเรย์พวกเราคงไม่ได้กินแมคนักเก็ต&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เรย์ผ่านช่วงเวลาขึ้นลงในยุค 1980 มากมาย เขาได้ให้แง่คิดในช่วงต้นของหนังสือว่าเขาเพียงต้องการจะได้คำตอบที่ถูก ซึ่งคำตอบที่ถูกนั้นไม่จำเป็นต้องมาจากเขา ดังนั้นเขาจึงฝึกตัวเองให้เป็นคนที่เปิดใจรับฟังความคิดเห็นของคนอื่นเสมอ และก็ได้สรุปว่าวิธีการเหล่านี้จะเป็นวิธีที่ทำให้เขาประสบความสำเร็จได้&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;หาคนที่ฉลาดที่สุด ที่ไม่เห็นด้วยกับเขา เพื่อที่จะได้พยายามทำความเข้าใจกับเหตุผลของคนนั้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;รู้ว่าเมื่อไหร่ไม่ควรมีความคิดเห็น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;พัฒนาทดสอบ และสร้างระบบของหลักการ ที่สามารถใช้ได้เป็นสากลและต้องไม่มีวันล้าสมัย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;หาจุดสมดุลระหว่างความเสี่ยงและผลตอบแทนโดยสร้างผลตอบแทนให้สูงในขณะที่ลดความเสี่ยงลง&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;ระหว่างทางของการใช้ชีวิตของเขามีเรื่องต่าง ๆ เกิดขึ้นมากมากมาย เรื่องที่ทำให้เขามองชีวิตเปลี่ยนแปลงไปจากเดิมอย่าง เช่น ในช่วงกลางทศวรรษ 80’s บริดจ์วอเตอร์ แอสโซซิเอท มีลูกค้าชื่อ อลัน บอนด์ (Alan Bond) ซึ่งเป็นหนึ่งในบุคคลที่ร่ำรวยที่สุดของออสเตรเลีย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ธุรกิจของ อลัน นั้นมีการยืมเงินเป็น ดอลลาร์สหรัฐ (USD) เพื่อซื้อกิจการต่าง ๆ เช่นโรงงานเบียร์ในออสเตรเลีย ที่เขายืมเงินเป็น ดอลลาร์สหรัฐ ก็เพราะว่าอัตราดอกเบี้ยของสหรัฐ ณ ตอนนั้น ถูกกว่าอัตราดอกเบี้ยของออสเตรเลีย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แม้ว่าตัวเขาจะรู้หรือไม่ก็ตาม การทำแบบนี้คือการคาดการณ์ค่าเงินว่า ดอลลาร์สหรัฐ จะไม่แข็งค่าขึ้นเมื่อเทียบกับ ดอลลาร์ออสเตรเลีย (AUD) เมื่อดอลลาร์สหรัฐ แข็งค่าขึ้น รายได้จากกิจการเบียร์ของเขาจึงไม่พอที่จะจ่ายหนี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อลัน โทรหา เรย์ เพื่อขอคำแนะนำ ซึ่ง เรย์ ก็ได้คำนวณว่าถ้ามีการทำ การป้องกันความเสี่ยง (Hedging) ควรจะทำที่เท่าไร เพื่อเป็นการรับประกันว่าจะไม่เสียหายเรื่องค่าเงินไปมากกว่านี้ เรย์ บอกให้ อลัน รอจังหวะ ดอลลาร์ออสเตรเลีย แข็งค่าขึ้นแล้วรีบทำ การป้องกันความเสี่ยงของค่าเงิน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และ ดอลลาร์ออสเตรเลีย ก็แข็งค่าขึ้นจริง ๆ แต่ อลัน ไม่ทำตามคำแนะนำ เพราะคิดว่าปัญหาเรื่องของค่าเงินได้ผ่านไปแล้ว แต่อีกไม่นาน ดอลลาร์ออสเตรเลีย ก็ร่วงลงมา ต่ำสุดเป็นสถิติใหม่ (new-low) เลย คราวนี้ อลัน ต้องขอประชุมด่วนกับ เรย์ ซึ่งสิ่งที่เขาแนะนำให้ทำคือรีบรับความเสียหายเท่านี้และประกันความเสี่ยงซะ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่ อลัน ไม่ทำ และคราวนี้ ดอลลาร์ออสเตรเลีย ไม่ปรับตัวแข็งค่าขึ้นมาอีก ทุกอย่างก็สายเกินไป ในที่สุดเขาก็ล้มละลาย อลัน บอนด์ นี่เป็นหนึ่งในหลายเคสของคนที่ร่ำรวย เก่ง และประสบความสำเร็จที่สุดลำดับต้น ๆ ของโลก แต่ต้องสูญเสียทุกอย่างไปในพริบตา เพราะไม่เข้าใจในสิ่งที่ตัวเองกำลังทำอยู่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เรย์ ได้เก็บข้อมูลมหาศาลในช่วงเวลาหลายปีอย่างเป็นระบบ ทำให้เขาสามารถบันทึกสิ่งที่เรียกว่า หลักการลงทุน (investment principle) และผลที่คาดว่าจะเกิดของมัน เขามีข้อมูลของผลตอบแทนของสินทรัพย์ประเภทต่าง ๆ หลายพันรูปแบบ และในแต่ละรายการเขาเริ่มทดลองโปรแกรมและทดสอบกฎพื้นฐานของการเทรดของสินทรัพย์นั้น ๆ ดังนั้นเขาจึงมีตัวเลือกของสินทรัพย์ที่ใช้ในการซื้อขายมากกว่าคนอื่นเยอะมาก เพราะเขามีการเก็บข้อมูลอย่างเป็นระบบ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การทำแบบนี้ทำให้เขาตื่นตะลึงกับผลตอบแทนเป็นอย่างยิ่ง ทางทฤษฎีเมื่อมีฐานข้อมูลและวิธีการทดสอบแบบที่เขาทำมันสามารถเพิ่มอัตราผลตอบแทนได้ 3 ถึง 5 เท่าต่อ 1 หน่วย ของความเสี่ยง หรือพูดง่าย ๆ ว่าเขาสามารถทำเงินได้มากมายมหาศาลกว่าคนอื่นในขณะที่มีความเสี่ยงน้อยกว่า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ความสำเร็จจากวิธีการนี้สอน หลักการ (Principle) ที่ เรย์ ใช้ในทุกมุมของชีวิต นั่นก็คือ เมื่อเราลงทุนกับอะไรที่มีความเสี่ยงหลายอย่างที่อาจจะไม่ได้เกี่ยวข้องกัน และทำมันให้สมดุล มีการบริหารจัดการที่ดี มันคือวิธีการที่แน่นอนที่สุดที่จะทำให้เราได้ในสิ่งที่เราอยากได้โดยมีความเสี่ยงน้อยที่สุด&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ผ-สร-างความเปล-ยนแปลง&#34;&gt;ผู้สร้างความเปลี่ยนแปลง :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;สตีฟ จอบส์ (Steve Jobs) น่าจะเป็น ผู้สร้างความเปลี่ยนแปลง ที่สำคัญที่สุดคนหนึ่งในประวัติศาสตร์ช่วงที่เรามีชีวิตอยู่วัดจากขนาดและความสำเร็จของเขา ซึ่งผู้กำหนดทิศทางที่จะสร้างความเปลี่ยนแปลงให้กับโลกใบนี้ คือ คนที่มีวิสัยทัศน์ (Vision) ที่มีค่าต่าง ๆ ในขณะเดียวกันก็สามารถสร้างมันออกมาได้อย่างสวยงาม และโดยส่วนใหญ่วิสัยทัศน์เหล่านั้นถูกสร้างขึ้นมาท่ามกลางความสงสัย และการต่อต้านจากคนรอบข้าง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สตีฟ จอบส์ สร้างบริษัทที่ใหญ่และสำเร็จมากที่สุดในโลกยุคใหม่โดยการปฏิวัติวงการคอมพิวเตอร์ เพลง การสื่อสาร อนิเมชั่น หลักการถ่ายภาพ ด้วยสินค้าที่ถูกดีไซน์ใหม่อย่างสวยงามมาก ๆ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในโลกของเรายังมีผู้สร้างความเปลี่ยนแปลงอีกหลายคนอย่างในสายธุรกิจก็ เช่น อีลอน มักส์ (Elon Musk), เจฟฟ์ เบโซส์ (Jeff Bezos) และ รีด แฮสติ้งส์ (Reed Hastings)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในขณะที่ในโลกของการสร้างความเปลี่ยนแปลงทางสังคม เรามี มูฮัมหมัด ยูนูส (Muhammad Yunus), เจฟฟรีย์ แคนาดา (Geoffrey Canada) และ เวนดี้ ค็อปป์ (Wendy Kopp)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในภาครัฐก็เช่น วินสตัน เชอร์ชิล (Winston Churchill), มาร์ติน ลูเทอร์ คิง จูเนียร์ (Martin Luther King Jr.), ลี กวนยู (Lee Kuan Yew) และ เติ้ง เสี่ยวผิง (Deng Xiaoping)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ภาควิทยาศาสตร์ เช่น อัลเบิร์ต ไอน์สไตน์ (Albert Einstein), ซีคมุนท์ ฟร็อยท์ (Sigmund Freud), ชาลส์ ดาร์วิน (Charles Darwin)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;บางคนเป็น ผู้สร้างความเปลี่ยนแปลง ทั้งภาคธุรกิจ สังคม และ ภาครัฐก็มีเช่น ไมเคิล บลูมเบิร์ก (Michael Bloomberg) เป็นต้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เรย์ ได้มีโอกาสพูดคุยกับบุคคลเหล่านี้หลายคน พวกเขาเหล่านี้สามารถมองเห็น แนวคิด (concept) และสร้างองค์กรขึ้นมาจากมันได้จริง ๆ พวกเขายังทำสำเร็จอย่างต่อเนื่องและยาวนานอีกด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนเหล่านี้มีหลายอย่างที่เหมือนกัน พวกเขามีอิสระทางความคิด พวกเขาไม่ให้ใครหรืออะไรมาขวางทางในการเดินทางถึงเป้าหมายของพวกเขา พวกเขามีแผนการที่ชัดเจนมาก ว่าสิ่งต่าง ๆ ควรถูกทำอย่างไร ในขณะเดียวกันพวกเขาก็พร้อมที่จะทดสอบแผนการเหล่านี้ในโลกแห่งความจริงและพร้อมเสมอที่จะเปลี่ยนมัน ถ้ามันมีวิธีการที่ดีกว่าที่จะทำให้พวกเขาประสบความสำเร็จและไปถึงเป้าหมายได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;พวกเขามีความยืดหยุ่นสูงมากกว่าคนธรรมดามาก เพราะว่าความต้องการในการไปถึงเป้าหมายของพวกเขานั้นมีมากกว่าความเจ็บปวดที่เขาต้องเจอระหว่างทาง หรือการต่อต้านการเปลี่ยนแปลง และสิ่งที่น่าสนใจที่สุดน่าจะเป็นความกว้างของ วิสัยทัศน์ ที่คนเหล่านี้มีมากกว่าคนธรรมดาทั่วไปอย่างยิ่ง คนเหล่านี้มีความสามารถในการมองทั้งภาพใหญ่ให้เห็นชัดและการมองภาพเล็กอย่างละเอียดด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ที่สำคัญที่สุดพวกเขาทำงานด้วยความรักและหลงใหลในงานที่เขาทำอย่างยิ่งพวกเขาจะไม่ยอมให้คนที่เขาทำงานด้วยทำงานน้อยกว่า 100% เพราะคนเหล่านี้เชื่อว่าเขาและคนรอบข้างเขาจะต้องทำงานเพื่อสร้างสิ่งที่มี แรงกระเพื่อม กับโลกได้มากที่สุด&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;อ-ลอน-ม-กส&#34;&gt;อีลอน มักส์&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcTRMa6QzM5GNWrcyUxv-JqcRjOm4Nf9QKl5x0AkAHMhoSsW71Oq&#34; alt=&#34;enter image description here&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เรย์ เล่าให้ฟังว่าตอนที่ เทสล่า (Tesla) ออกรถรุ่นแรกมาขายเขาได้มีโอกาสพบปะพูดคุยกับ อีลอน มักส์ หลังจากคุยเรื่องรถซักพักเขาก็ถาม อีลอน ว่าทำไมถึงได้ตั้งบริษัท สเปซเอ็กซ์ (SpaceX) ล่ะ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คำตอบที่ไดัรับทำให้ เรย์ ต้องประหลาดใจในความกล้าของ อีลอน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อีลอน ตอบว่า นานมาแล้วละที่ผมคิดว่าสิ่งเลวร้ายจะต้องเกิดขึ้นในระดับที่ ส่งผลกระทบต่อทั้งโลก อาจจะเป็นโรคระบาดร้ายแรงหรืออุกกาบาตที่มาชนโลกก็ได้ ถ้ามันเกิดขึ้นก็หมายความว่ามนุษยชาติต้องหาที่อยู่เพื่อเริ่มต้นใหม่ เช่น ดาวอังคาร วันนึงผมจึงไปที่เว็บไซต์ของ นาซ่า (NASA) เพื่อดูความคืบหน้าเกี่ยวกับการเดินทางไปดาวอังคาร แล้วก็พบว่า นาซ่า ยังไม่มีแผนการที่จะพามนุษย์ไปดาวอังคารในเร็ววันนี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตอนผมขาย เพย์พาล (Paypal) ผมได้เงินมาทั้งหมด 180 ล้านเหรียญสหรัฐ มันทำให้ผมคิดว่าถ้าผมใช้เงินซัก 90 ล้านเหรียญในการซื้อจรวด ไอซีบีเอ็ม (ICBM – Intercontinental Ballastic Missile) จากรัสเซีย ผมอาจจะจุดประกายและสร้างแรงบันดาลใจในการเดินทางสำรวจดาวอังคารได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ณ จุดนี้ เรย์ ถาม อีลอน ถึงความรู้เกี่ยวกับจรวดของเขา&lt;br /&gt;
อีลอน ตอบว่าเขาไม่เคยมีความรู้เกี่ยวกับจรวดมาก่อน และพูดต่อว่า&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-quotes&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &amp;ldquo;ผมก็แค่เริ่มอ่านหนังสือ.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-author&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    -อีลอน มักส์-.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;และสิ่งที่พวกคุณเห็นในวันนี้เกิดจากความมุ่งมั่นอย่างสูงสุดในการพาตัวเองไปถึงเป้าหมายที่ตั้งใจ นี่คือสิ่งที่ ผู้สร้างความเปลี่ยนแปลงมี&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เรย์ บอกไว้ในตอนท้ายของช่วงต้นว่าเมื่อตอนที่เขายังหนุ่มอยู่นั้นเขาได้มองเห็นชีวิตของบุคคลที่ประสบความสำเร็จอย่างมากมาย และคิดว่าคนเหล่านั้นประสบความสำเร็จเพราะพวกเขาเป็นคนพิเศษ แต่หลังจากที่ เรย์ ได้คุยกับคนเหล่านี้เป็นการส่วนตัวแล้ว เขาก็พบว่าคนเหล่านี้ทุกคนก็เหมือนกับคนทั่ว ๆ ไป พวกเขาทำเรื่องที่ผิด พวกเขาต้องดิ้นรนและต่อสู้กับความอ่อนแอของตัวเอง พวกเขาไม่ได้รู้สึกว่าตัวเองเก่งหรือพิเศษกว่าคนอื่นแต่อย่างใด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนที่ประสบความสำเร็จมากมายเหล่านี้ไม่ได้มีความสุขมากกว่าคนทั่วไป แม้ว่าตอนที่พวกเขาจะได้ในทุกสิ่งที่เขาฝันไว้แล้วก็ตาม เขาเหล่านี้ก็ยังคงดิ้นรนอยู่ ตัวของ เรย์ เองก็เป็นเช่นนั้น เรย์ เล่าว่าเขาได้ในสิ่งที่เขาต้องการหลายสิบปีแล้ว แต่ทุกวันนี้ตัวเขาเองก็ยังดิ้นรนอยู่ ทำให้เขารู้ว่า&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-quotes&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &amp;ldquo;ความรู้สึกพึงพอใจกับความสำเร็จนั้น ไม่ได้มาจาก&lt;br&gt;
การที่คุณได้ในสิ่งที่คุณต้องการ แต่มาจากการต่อสู้ที่มีความหมายต่างหาก.&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-author&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    -เรย์ ดาลิโอ-.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;เพื่อให้เข้าใจความหมายนี้ลองหลับตาแล้วนึกถึงเป้าหมายที่ใหญ่ที่สุดในชีวิตคุณ ไม่ว่ามันจะเป็นอะไรก็ตาม เช่น การมีเงินมากมาย การได้รางวัลออสการ์ หรือการมีองค์กรอันยิ่งใหญ่ คราวนี้ลองนึกดูว่าคุณได้ของเหล่านี้มาทันที คุณอาจจะมีความสุขในตอนแรก แต่ในที่สุดแล้วคุณก็จะค้นพบว่าคุณต้องการความท้าทายและการต่อสู้ครั้งใหม่ ถ้าคุณไม่เชื่อคุณลองดูคนที่ได้สิ่งที่ฝันตั้งแต่ยังเด็ก ๆ อยู่ หรือได้มันมาอย่างรวดเร็ว อย่างเช่น ดาราที่ดังตอนเด็ก คนที่ได้รางวัลลอตเตอรี่รางวัลที่ 1 หรือแม้แต่นักกีฬาที่มีช่วงเวลาพีคในสมัยที่อายุยังน้อย คนเหล่านี้มักไม่ค่อยมีความสุขนอกเสียจากว่าเขาจะหาสิ่งใหม่ที่ท้าทายในชีวิตทำได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในเมื่อชีวิตนำพามาซึ่งเรื่องที่ดีและเรื่องที่ไม่ดี การต่อสู้ที่มีความหมายจะทำให้ช่วงที่ดีของ คุณดีมากขึ้นและทำให้ช่วงที่ยากของคุณไม่ยากจนเกินไป เรย์ บอกว่าตัวเขาเองก็ยังคงดิ้นรนและต่อสู้อยู่และคงจะต่อสู้จนถึงวันที่เขาตายนั่นแหละ&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-quotes&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    &amp;ldquo;ขอบคุณการดิ้นรนต่อสู้ และการเรียนรู้ มันทำให้ผมได้ทำทุกอย่างที่ผมอยากทำ.&amp;rdquo;&lt;br /&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-author&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    -เรย์ ดาลิโอ-.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
  

&lt;h2 id=&#34;พาร-ทท-2-หล-กการแห-งช-ว-ต-life-principle&#34;&gt;พาร์ทที่ 2 : หลักการแห่งชีวิต (Life Principle)&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-ยอมร-บความเป-นจร-ง-และจ-ดการก-บม-น-embrace-reality-and-deal-with-it&#34;&gt;1. ยอมรับความเป็นจริง และจัดการกับมัน (Embrace Reality and Deal with it) :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;เรย์ สังเกตว่าคนที่ทำสิ่งที่ยอดเยี่ยมได้นาน ไม่ใช่นักเพ้อฝันแต่เป็นนักคิด และเป็นคนยึดถือความจริงมากๆ (hyperrealist)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ความฝ-น-ความจร-ง-ความต-งใจ-ช-ว-ตท-ประสบความสำเร-จ&#34;&gt;ความฝัน + ความจริง + ความตั้งใจ = ชีวิตที่ประสบความสำเร็จ :&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;เรย์ ได้เรียนรู้ว่าถ้าคุณต้องการใช้ชีวิตให้ได้มากที่สุด มันไม่ได้หมายความว่าคุณต้องทำงานหนักที่สุดอย่างเดียว แต่คุณต้องทำงานอย่างมีประสิทธิภาพด้วย การทำงานอย่างมีประสิทธิภาพจะทำให้ผลของมันดีกว่ากันร้อยเท่าทีเดียว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;กุญแจสำคัญอยู่ที่การล้มเหลว เรียนรู้ และพัฒนาอย่างรวดเร็ว ถ้าคุณเรียนรู้และพัฒนาอยู่ตลอดเวลา คุณจะมีวิวัฒนาการอยู่ตลอดเวลาเช่นกัน เรย์ เชื่อว่าวิวัฒนาการคือความสำเร็จที่สุดของชีวิตและเป็นรางวัลที่ยิ่งใหญ่ที่สุดเช่นกัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ประวัติศาสตร์ได้แสดงให้เราเห็นว่าทุก สปีชีส์ (species) ถ้าไม่สูญพันธ์ไปก็จะวิวัฒนาการไปเป็นสปีชีส์อื่น แต่เนื่องจากกรอบเวลาที่เรามองเห็นได้นั้นมันสั้นมาก มันอาจจะทำให้เราเข้าใจเรื่องนี้ได้ยาก จริง ๆ แล้วมนุษย์นั้นเป็นวิวัฒนาการของ ดีเอ็นเอ (DNA) ในรูปแบบใหม่ที่เกิดขึ้นมาราว 200,000 ปีที่แล้ว ดังนั้นวันหนึ่งถ้าพวกเราถ้าไม่สูญพันธ์ไปเราก็จะต้องวิวัฒนาการไปเป็นอย่างอื่นที่สูงกว่า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โดยส่วนตัวแล้ว เรย์ เชื่อว่าพวกเราจะเริ่มมีการวิวัฒนาการอย่างรวดเร็วด้วยความช่วยเหลือจากเทคโนโลยีต่าง ๆ ซึ่งสามารถประมวลผลข้อมูลได้เร็วและดีกว่าพวกเรา อีกไม่กี่ร้อยปีเผ่าพันธุ์มนุษย์อาจเข้าสู่จุดที่เราเรียกว่า ความรู้ที่ไม่มีที่สิ้นสุด (infinite knowledge) โดยมีข้อแม้ว่าพวกเราต้องไม่ทำลายตัวเองกันไปหมดก่อนนะ&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ความเจ-บปวด-ผลกระทบ-การพ-ฒนา&#34;&gt;ความเจ็บปวด + ผลกระทบ = การพัฒนา :&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;ในชีวิตส่วนตัวของ เรย์ สิ่งที่เขาต้องการจะให้กับคนที่เขารัก คือพลังในการจัดการกับความจริงเพื่อให้ได้ในสิ่งที่คนเหล่านั้นต้องการ และเพื่อให้คนเหล่านั้นมีพลังที่เข้มแข็ง เรย์ บอกว่าเขามักจะปฏิเสธสิ่งที่คนเหล่านั้น “อยากได้” แต่เขาจะให้โอกาสที่คนเหล่านั้นจะได้ดิ้นรนและต่อสู้ด้วยตัวเองเพื่อที่จะรู้จักเข้าใจและเสริมสร้างความแข็งแกร่งด้วยตัวเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนส่วนใหญ่มักไม่ชอบถูกปฏิบัติแบบนี้เพราะชอบการถูกตามใจมากกว่า แต่ถ้าหากเราตามใจคนที่เรารักตลอดเวลาและให้สิ่งที่เขาอยากได้ตลอดเวลา เขาจะกลายเป็นคนที่อ่อนแอและต้องการความช่วยเหลือไม่จบสิ้น การดูแลคนที่เรารักด้วยการให้โอกาสเขาได้ดิ้นรน และต่อสู้ด้วยตัวเอง จึงเป็นของขวัญที่ดีที่สุดที่เรามอบให้กับคนเหล่านี้ได้&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ความอ-อนแอ-weakness&#34;&gt;ความอ่อนแอ (Weakness) :&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;เมื่อคุณต้องเจอกับความอ่อนแอของตัวเองคุณมีทางเลือกด้วยกันทั้งหมด 4 ทาง&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;คุณสามารถปฏิเสธมันได้ (มันเป็นสิ่งที่คนส่วนใหญ่ชอบทำ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คุณสามารถยอมรับมันและหาทางบริหารจัดการมันให้กลายเป็นจุดแข็งแทน (ซึ่งอาจจะทำได้หรือไม่ได้ขึ้นอยู่กับความสามารถในการเปลี่ยนแปลงของคุณ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คุณสามารถยอมรับมันและหาทางหลีกเลี่ยง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คุณสามารถเปลี่ยนแปลงเป้าหมายของคุณเพื่อไม่ให้เกี่ยวข้องกับความอ่อนแอของตัวเองได้&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;เส้นทางที่คุณเลือกมีความสำคัญต่อชีวิตคุณอย่างยิ่ง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;เส้นทางแรก:&lt;/strong&gt; คือเส้นทางที่แย่ที่สุด การปฏิเสธหมายถึงการยิ่งทำให้จุดอ่อนของคุณนั้นอ่อนแอลงไปอีก และมันจะทำให้คุณไม่ไปไหนเลยในชีวิต&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;เส้นทางที่สอง:&lt;/strong&gt; ยอมรับจุดอ่อนของคุณและหาทางเปลี่ยนมันกลายเป็นจุดแข็งเป็นเส้นทางที่ดีที่สุด ถ้าหากว่าคุณทำมันได้แต่หลายครั้งมันมีจุดอ่อนที่คุณไม่สามารถทำได้ดีจริง ๆ หรือถ้าคุณจะทำมันให้ดีมันต้องใช้พลังงานและเวลาเป็นอย่างมาก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;เส้นทางที่สาม:&lt;/strong&gt; ซึ่งเป็นเส้นทางที่มีคนใช้น้อยมากคือเมื่อคุณรู้จุดอ่อนของคุณแล้ว คุณต้องพยายามหลีกเลี่ยงหาทางหลบมันไม่พาตัวเองไปอยู่ในสถานการณ์ที่จุดอ่อนของคุณจะโดนเปิดออกมา หลายคนจะไม่ค่อยนึกถึงเส้นทางนี้&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-ใช-5-ข-นตอนน-เพ-อให-ได-ส-งท-ค-ณต-องการในช-ว-ต&#34;&gt;2. ใช้ 5 ขั้นตอนนี้เพื่อให้ได้สิ่งที่คุณต้องการในชีวิต :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;นี่คือ 5 ขั้นตอนที่สำคัญที่สุดหากคุณต้องการจะประสบความสำเร็จ หากคุณทำ 5 ขั้นตอนนี้ได้ดีแล้วมันค่อนข้างจากการันตีได้เลยว่า ชีวิตของคุณจะต้องได้ในสิ่งที่คุณอยากได้แน่นอน&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;มีเป้าหมายที่ชัดเจน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ระบุปัญหาให้ชัดและไม่ยอมให้ปัญหาเหล่านั้นมาขวางทางระหว่างตัวคุณกับการบรรลุเป้าหมายของคุณเป็นอันขาด&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;วินิจฉัยปัญหาให้ถึงแก่นว่าจริง ๆ แล้วอะไรคือต้นเหตุของมัน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คิดแผนการที่จะจัดการกับปัญหาเหล่านั้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เมื่อได้ดีไซน์ในการแก้ปัญหาแล้ว ทำให้มันเห็นผลไม่ว่าจะต้องลงทุนอย่างไรก็ตาม&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;การทำทั้ง 5 ขั้นตอนนี้ คุณต้องทำตามลำดับขั้นเมื่อวางเป้าหมายก็ให้วางเป้าหมายอย่างเดียว ยังไม่ต้องคิดว่าจะทำยังไงให้ไปถึงเป้าหมายนั้น หรือยังไม่ต้องคิดว่าจะมีอุปสรรคอะไรบ้าง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อคุณวิเคราะห์ปัญหาก็ให้วิเคราะห์ปัญหาอย่างเดียว ยังไม่ต้องคิดว่าจะแก้ปัญหายังไง การทำหลาย ๆ ขั้นตอนพร้อมกันจะทำให้ผลลัพธ์ออกมาไม่ดี เพราะมันเข้าไปขัดขวางขบวนการของการหาต้นเหตุที่แท้จริงของปัญหา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;มันสำคัญมากที่คุณจะใช้กระบวนการต่าง ๆ เหล่านี้ ในสภาวะที่สมองของคุณโปร่งใสที่สุด มีเหตุผลที่สุด และมองลงมาเห็นตัวเอง จากมุมบนที่สุด และซื่อสัตย์กับตัวเองที่สุด ถ้าหากคุณทำขั้นตอนกระบวนการต่าง ๆ เหล่านี้ในขณะที่ยังมีอารมณ์อยู่ให้หยุดก่อนแล้วถอยกลับไป เพื่อให้คุณมีเวลาที่จะสะท้อนความจริงให้ชัดเจนถ้าจำเป็นให้หาคนมาช่วย&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;อย-าหล-กเล-ยงป-ญหาท-ต-องเผช-ญ-เพราะป-ญหาจะย-งหย-งรากล-ก&#34;&gt;อย่าหลีกเลี่ยงปัญหาที่ต้องเผชิญ เพราะปัญหาจะยิ่งหยั่งรากลึก :&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;การคิดถึงปัญหาที่ยากจะแก้ไข มันอาจจะทำให้คุณรู้สึกกังวลมาก ๆ แต่การไม่คิดถึงมันเลยซึ่งหมายถึงการไม่ยอมแก้ไขมันจะยิ่งทำให้คุณกังวลมากขึ้น เมื่อปัญหานั้นเกิดขึ้นมาจากตัวคุณเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เช่นการที่คุณไม่มีความสามารถพอ หรือไม่มีทักษะเพราะคนส่วนใหญ่จะรู้สึกละอาย คุณต้องก้าวข้ามผ่านมันไปให้ได้ ขอเน้นอีกครั้งว่า การรับรู้ถึงความอ่อนแอและจุดบอดของคุณ ไม่ได้หมายถึงการยอมรับมัน แต่เป็นก้าวแรกของการเอาชนะมันต่างหาก ความเจ็บปวดที่คุณกำลังรู้สึกอยู่เมื่อคุณทุ่มเทพลังในการเผชิญหน้ากับปัญหานั้นเป็นสิ่งที่เรียกว่า&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-quotes&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    “การเติบโตบนความเจ็บปวด”.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;ซึ่งมันจะเป็นบททดสอบของคุณ และจะเป็นรางวัลที่ยิ่งใหญ่ของคุณหากคุณก้าวข้ามมันไปได้&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;จงใช-เวลาในการว-เคราะห-ป-ญหา-ม-งเน-นไปท-ป-ญหาว-า-ค-ออะไร-ก-อนต-ดส-นใจว-า-จะแก-ป-ญหาอย-างไร&#34;&gt;จงใช้เวลาในการวิเคราะห์ปัญหา มุ่งเน้นไปที่ปัญหาว่า ”คืออะไร” ก่อนตัดสินใจว่า “จะแก้ปัญหาอย่างไร” :&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;สิ่งที่คนชอบทำและมันไม่ถูกต้องคือการกระโดดไปหาวิธีคิดในการแก้ปัญหาเลย โดยไม่วิเคาระห์ว่าตัว “ปัญหา” จริงๆแล้วเกิดจากอะไร ในการวางกลยุทธ์ของการแก้ปัญหานั้นเราต้องทำทั้งการวิเคราะห์ตัวปัญหาและการดีไซน์วิธีการแก้ปัญหา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การวิเคราะห์การแก้ปัญหาที่ดีนั้นใช้เวลาราว 15 นาทีถึง 60 นาทีเท่านั้น ขึ้นอยู่กับว่าเรามีเครื่องมือในการวิเคราะห์ที่ดีแค่ไหนและปัญหานั้นยากและซับซ้อนแค่ไหน การวิเคราะห์ปัญหานั้นสามารถทำได้โดยพูดคุยกับคนที่เกี่ยวข้อง ดูหลักฐานที่เกี่ยวข้องเพื่อหาต้นเหตุที่แท้จริงของปัญหา เพราะหากปัญหาไม่ได้ถูกแก้ที่ต้นเหตุแล้วมันจะกลับมาเกิดขึ้นซ้ำแล้วซ้ำอีก&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;จงตระหน-กว-าการออกแบบแผนการแก-ป-ญหาท-ด-ไม-จำเป-นต-องใช-เวลานาน&#34;&gt;จงตระหนักว่าการออกแบบแผนการแก้ปัญหาที่ดี ไม่จำเป็นต้องใช้เวลานาน :&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;การวางแผนในการแก้ปัญหานั้นไม่ได้ใช้เวลานานเลยมันอาจจะใช้เวลาหลายชั่วโมงจนถึงหลายหลายวันเท่านั้นเอง แต่เป็นกระบวนการที่สำคัญมาก เพราะมันจะทำให้เรารู้ว่าสิ่งที่เรากำลังจะทำนั้นมีประสิทธิภาพหรือไม่ คนจำนวนมากต้องการกระโดดลงไปลงมือทำเลย โดยไม่ยอมใช้เวลากับการออกแบบนี้ซึ่งเป็นความผิดมหันต์ เราต้องดีไซน์ก่อนลงมือทำเสมอ&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ท-กคนม-ส-งสำค-ญอย-างน-อยหน-งอย-างท-ขวางทางความสำเร-จของพวกเขา-ค-นหาและจ-ดการก-บม-น&#34;&gt;ทุกคนมีสิ่งสำคัญอย่างน้อยหนึ่งอย่างที่ขวางทางความสำเร็จของพวกเขา “ค้นหาและจัดการกับมัน” :&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;เราต่างมีอะไรบางอย่างที่ขวางกั้นระหว่างเรากับความสำเร็จของเราทั้งสิ้นหามันให้เจอแล้วจัดการกับมันซะวิธีการจัดการกับมันมี 2 ทางเท่านั้นคือ 1) จัดการมันด้วยตัวเอง 2) ขอความช่วยเหลือจากคนอื่น&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-เป-นคนใจกว-าง-อย-างแท-จร-ง-be-radically-open-minded&#34;&gt;3. เป็นคนใจกว้าง อย่างแท้จริง (Be Radically Open-Minded)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;บทนี้น่าจะเป็นบทที่สำคัญที่สุดในหนังสือ เพราะอธิบายถึงสองสิ่งที่สำคัญมากที่ทำให้คนส่วนใหญ่ไม่ประสบความสำเร็จ ซึ่งสองอุปสรรคนี้เกิดขึ้นจากธรรมชาติของสมองเราและมนุษย์เราเป็นกันเกือบทุกคน สองสิ่งที่ว่านั้นคือ&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;อ-โก-ego-และ-จ-ดบอดท-ถ-กมองข-าม-blindspot&#34;&gt;อีโก้ (ego) และ จุดบอดที่ถูกมองข้าม (blindspot)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;แต่ว่า อีโก้ และ จุดบอด นั้นเกิดจากกลไกการทำงานของสมอง ถ้าเราเรียนรู้มันเราจะมีชีวิตที่มีความสุขมากขึ้น มีประสิทธิภาพมากขึ้น และมีปฏิสัมพันธ์ที่ดีขึ้นกับคนรอบข้างด้วย&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;เกราะป-องก-นอ-โก-ego-barrier-ค-ออะไร&#34;&gt;เกราะป้องกันอีโก้ (Ego barrier) คืออะไร ?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;เกราะป้องกันอีโก้ คือระบบการป้องกันตัวเองที่ถูกซุกซ่อนอยู่ (subliminal defense mechanism) ทำให้การยอมรับข้อผิดพลาดและจุดอ่อนของตัวเองเป็นเรื่องที่ทำได้ยาก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ความต้องการที่จะได้รับความรักหรือความกลัวที่จะถูกปฏิเสธความรัก ความต้องการที่จะได้รับการยอมรับหรือความกลัวที่จะถูกเฉยเมย หรือแม้แต่สัญชาตญาณแห่งความอยู่รอดและความกลัวที่จะไม่สามารถอยู่รอดได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ความต้องการและความกลัวที่ลึกซึ้งมากของมนุษย์เหล่านี้ อยู่ในระบบปฏิบัติการในสมองส่วน เก่าแก่ (primitive) ที่สุดของมนุษย์เช่น สมองส่วน อะมิกดะลา (amygdala) ซึ่งอยู่ในสมองส่วน กลีบขมับ (temporal lobe) ที่ทำหน้าที่ประมวลผลอารมณ์ของเรา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สมองส่วนนี้อยู่เหนือการควบคุมของจิตสำนึกของมนุษย์ โดยมันจะทำงานอย่างรวดเร็วและพยายามตีความทุกอย่างให้ง่ายกว่าความเป็นจริง (oversimplfy) เมื่อมันทำงานเราจึงไม่รู้ว่ามันเข้าควบคุมพฤติกรรมอะไรของเราบ้าง สมองส่วนนี้ชอบคำชม และตอบสนองต่อคำติเหมือนกับตอนที่เราถูกโจมตีหรือทำร้าย สมองส่วนนี้ไม่สามารถแยกการติเพื่อก่อ ออกจากการโดนด่าเฉย ๆ ได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในขณะเดียวกันเรามีสมองอีกส่วนคือ คอร์เทกซ์ บริเวณกลีบหน้าผากส่วนหน้า (prefrontal cortex) ซึ่งเป็นสมองส่วนที่สำคัญมากที่ทำให้มนุษย์เราแตกต่างจากสัตว์อื่น นั้นคือสมองส่วนจิตสำนึกที่เราใช้ในการตัดสินใจต่างๆ หรือเราเรียกว่า กิจบริหาร (executive function) ซึ่งสามารถประมวลผลเรื่องตรรกะและเหตุผลได้เป็นอย่างดี&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ดังนั้นมันจึงเหมือนมีเราสองคนอยู่ในคนเดียว และถ้าเราสังเกตดี ๆ เราจะพบว่าสมองส่วนต่าง ๆ นั้นพยายามอยากที่จะชนะในการตัดสินใจให้ได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เคยเป็นไหมครับบางครั้งที่เรากินขนมแล้วหยุดไม่ได้ รู้ตัวอีกทีก็กินไปหมดถุงแล้ว ทั้ง ๆ ที่รู้ว่ากินแล้วอ้วน แล้วตอนกินนั้นก็รู้ว่าตัวเองไม่ได้หิวด้วย เหตุการณ์แบบนี้เกินขึ้นเพราะสมองส่วน กิจบริหาร (executive function) พ่ายแพ้ต่อสมองส่วน เก่าแก่ (primitive) ของเรา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เราลองพิจารณาเหตุการณ์ที่มีคนไม่เห็นด้วยกับเรา และต้องการให้เราอธิบายมุมมองของเรา คนส่วนใหญ่มักจะรู้สึกได้ถึงการถูกจู่โจมและปล่อยระบบป้องกันตัวเองออกมา ทั้ง ๆ ที่ถ้ามองกันด้วยเหตุผลแล้วการถกเถียงในเรื่องที่มีคนไม่เห็นด้วยกับเรานั้นจริง ๆ เป็นเรื่องดีเพราะเราจะได้เห็นมุมมองของคนอื่น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่โดยส่วนใหญ่เรามักจะพูดออกไปโดยไม่ไตร่ตรองก่อนเสมอ ทำให้คำอธิบายของเราไม่สมเหตุสมผลเต็มร้อย หรือบางทีข้อโต้แย้งก็เจือไปด้วยอารมณ์ที่ผสมอยู่ ทั้ง ๆ ที่ยังไม่ได้ฟังเหตุผลของอีกฝ่ายเลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หลายครั้งที่สมองส่วน กิจบริหาร (executive function) ไม่สามารถทำงานได้ทัน เราเลยพูดโดยไม่ไตร่ตรองให้ดีซะก่อน แม้แต่คนที่ฉลาดมาก ๆ หลายคนก็เป็นแบบนี้ เพราะสำหรับเราตอนนั้น &lt;strong&gt;ความจำเป็นที่จะต้องเป็นฝ่าย “ถูก” มันสำคัญกว่าการหาความจำเป็นในการหา “ความจริง”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จึงเป็นที่มาว่าถ้าเราเชื่อมั่น ยึดถือในความสามารถของตนเอง เราจะพลาดโอกาสหลายอย่างในชีวิตไป รวมไปถึงการตัดสินใจก็จะแย่ลงไปด้วย ซึ่งแน่นอนมันทำให้เราอยู่ห่างไกลความสำเร็จมากขึ้น&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;จ-ดบอด-blindspot-ค-ออะไร&#34;&gt;จุดบอด (Blindspot) คืออะไร?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;จุดบอด คือ วิธีคิดส่วนตัวของเราที่ทำให้เรามองไม่เห็นภาพที่แท้จริงของเรื่องที่เรากำลังต้องตัดสินใจ ถ้าเปรียบให้ง่าย ๆ คือ เหมือนกับเราตาบอดสีกับบางสีนั่นเอง อย่างเช่น คนบางคนมองภาพใหญ่เก่งแต่ไม่เห็นภาพเล็ก ๆ ความจริงมนุษย์ส่วนใหญ่จะไม่ให้ค่ากับสิ่งที่ตัวเองมองไม่เห็น แต่เราส่วนใหญ่มักไม่รู้ตัว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และนี่เป็นที่มาของ จุดบอด (blindspot) มนุษย์ส่วนใหญ่ไม่รู้เลยว่าคนอีกคนมีวิธีหรือกระบวนการคิดอย่างไร และไม่พยายามที่จะเข้าใจด้วย เพราะเรามัวแต่พยายามจะบอกอีกฝ่ายว่าสิ่งที่เราคิดนั้น “ถูก” อย่างไร มากกว่าที่จะสนใจกระบวนการคิดของอีกฝ่ายนึง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เราตั้งสมมติฐานโดยเอาตัวเองเป็นที่ตั้งมากเกินไปโดยเฉพาะเมื่ออีกฝ่ายพูดสิ่งที่ไม่ตรงกับความคิดเรา ซึ่งหลายครั้งมันทำให้เราพลาดโอกาสอะไรดี ๆ ในชีวิตไปเพราะเราไม่สนใจหรือไม่เข้าใจสิ่งที่อีกฝ่ายพยายามแสดงให้เห็น แม้ว่าสิ่งนั้นจะมีประโยชน์หรือบางครั้งอาจจะถึงขั้นช่วยชีวิตเราได้ด้วยซ้ำ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นี่คือสาเหตุที่ทำไมเวลาคนสองคนเถียงกัน ไม่ว่าผลจะออกมาเป็นอย่างไรก็ตาม แม้จบการเถียงกันแล้ว ทั้งฝ่ายที่ แพ้ ชนะ หรือเสมอ ก็ยังจะคิดว่าตัวเอง “ถูก” เสมอ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่ถ้าหากเรามองดี ๆ เมื่อคนมีความเห็นไม่ตรงกัน มันเป็นไปได้สูงมากเลยว่าจะมีความเห็นของใครที่ผิด ซึ่งจริง ๆ จะดีกว่าไหมถ้าเรามีกระบวนการที่ชัดเจนเพื่อให้แน่ใจว่าความคิดเห็นของเราไม่ผิด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนที่เห็นกับดักนี้จะพยายามปรับตัว โดยการปรับตัวก็อาจทำได้หลายอย่างเช่น&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;การสอนให้สมองทำสิ่งที่ไม่ถนัด เช่น คนที่เป็น นักสร้างสรรค์ (creative) มากๆ ทำงานเฉพาะเมื่อตัวเองอยากทำ ก็สามารถสอนให้ตัวเองมีวินัยและสม่ำเสมอได้ ผ่านการฝึกฝนที่เข้มข้น เป็นต้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ใช้เทคนิคช่วยเหลือ เช่นเครื่องมือต่าง ๆ ที่คอยเตือนสติ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ขอความช่วยเหลือจากคนอื่นในส่วนที่เราคิดว่าเราไม่ถนัด&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;เรย์ ย้ำอีกครั้งว่าทั้ง อีโก้ และ จุดบอด นั้นเป็นข้อบกพร่องที่ทำให้คนเก่ง ฉลาด ทำงานหนัก แต่ไม่ประสบความสำเร็จตามศักยภาพของตัวเองมาเยอะแล้ว&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ตระหน-กว-าการต-ดส-นใจเป-นกระบวนการสองข-นตอน-ก-อนอ-นให-นำข-อม-ลท-เก-ยวข-องท-งหมดออกมา-แล-วจ-งค-อยต-ดส-นใจ&#34;&gt;ตระหนักว่าการตัดสินใจเป็นกระบวนการสองขั้นตอน ก่อนอื่นให้นำข้อมูลที่เกี่ยวข้องทั้งหมดออกมา แล้วจึงค่อยตัดสินใจ :&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;อันนี้ก็เป็นอีกเรื่องหนึ่งที่หลายคนไม่ค่อยได้นึกถึงเท่าไหร่ต้องเข้าใจว่าการตัดสินใจนั้นเป็นกระบวนการ 2 ขั้นตอนขั้นตอนที่ 1 คือ การเก็บข้อมูลทั้งหมด ขั้นตอนที่ 2 ตัดสินใจ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนส่วนใหญ่จะลังเลมาก ๆ ที่จะเก็บข้อมูลที่ไม่ตรงกับสิ่งที่พวกเขาได้สรุปในใจไว้แล้ว คนส่วนใหญ่มักจะให้คำตอบถึงเหตุผลที่ทำแบบนั้นว่า “เพราะผมได้ตัดสินใจไปแล้ว” คนเหล่านี้อาจคิดว่าการพิจารณามุมมองที่ตรงกันข้ามกับมุมมองของตัวเอง จะทำให้ความสามารถในการตัดสินใจลดลง ซึ่งมันไม่เป็นความจริงเลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การพิจารณามุมมองของคนอื่นไม่ได้ทำให้อิสรภาพในการตัดสินใจของเราลดลง กลับกัน มันจะทำให้มุมมองเรากว้างขึ้นเมื่อเราต้องตัดสินใจ&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ตระหน-กร-ถ-งส-ญญาณแห-ง-ความป-ดก-น-และ-เป-ดกว-าง&#34;&gt;ตระหนักรู้ถึงสัญญาณแห่ง “ความปิดกั้น” และ “เปิดกว้าง”&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;คนที่ปิดกั้น (Closed-minded people) : คนกลุ่มนี้ไม่ชอบให้ไอเดียของพวกเขาถูกท้าทาย พวกเขามักรู้สึกหงุดหงิดเมื่อไม่สามารถทำให้คนอื่นเห็นด้วยกับความคิดพวกเขาได้ แทนที่จะอยากรู้ว่าคนอื่นคิดอย่างไร พวกเขาสนใจที่จะพิสูจน์ว่าตัวเองถูกมากกว่าที่จะอยากรู้มุมมองของคนอื่น&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;คนที่เปิดกว้าง (Open-minded people) : มักสงสัยว่าทำไมถึงเกิดการไม่เห็นด้วยเกิดขึ้น พวกเขาไม่รู้สึกโมโหเมื่อมีคนไม่เห็นด้วยกับเขา พวกเขาเข้าใจว่ามันมีโอกาสเสมอที่พวกเขาจะผิด และเวลาเพียงเล็กน้อยที่จะใช้ในการพิจารณามุมมองของคนอื่นนั้นคุ้มเกินคุ้มเพื่อให้มองเห็นสิ่งต่าง ๆ ได้ครบถ้วนมากขึ้น&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;คนที่ปิดกั้น (Closed-minded people) : มักจะแจ้งเพื่อทราบมากกว่าถามคำถาม&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;คนที่เปิดกว้าง (Open-minded people) : มักจะถามคำถามจำนวนมากเพราะพวกเขาเชื่ออย่างแท้จริงมากเพราะอาจจะผิดก็ได้ พวกเขาจะถามคำถามอย่างจริงใจ และพวกเขาจะตั้งคำถามกับตัวเองด้วยว่าในเรื่องนี้เขามีความรู้ความสามารถที่จะแสดงความคิดเห็นแค่ไหน&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;คนที่ปิดกั้น (Closed-minded people) : ต้องการให้คนอื่นเข้าใจตัวเองมากกว่าพยายามจะเข้าใจผู้อื่น เมื่อคนอื่นไม่เห็นด้วยพวกเขาจะรีบสันนิษฐานก่อนว่าตัวเองไม่ได้รับความเข้าใจ โดยไม่พิจารณาว่าบางทีอาจจะเป็นเพราะเขาไม่เข้าใจมุมมองของคนอื่นก็ได้&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;คนที่เปิดกว้าง (Open-minded people) : รู้สึกถึงความจำเป็นที่จะต้องมองจากมุมมองของผู้อื่นเสมอ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Are you up for the challenge?&lt;br /&gt;
คุณพร้อมสำหรับความท้าทายหรือยัง?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;มีทางเลือกที่ยิ่งใหญ่ในชีวิตเพียงทางเลือกเดียว คือ คุณต้องการที่จะต่อสู้เพื่อค้นหาความจริงหรือไม่ คุณเชื่อหรือไม่ว่าการค้นหาความจริงนั้นจำเป็นอย่างยิ่งต่อการดำรงชีวิตของคุณ คุณมีความต้องการอย่างแรงกล้าที่จะหาว่า สิ่งที่คุณหรือคนอื่นทำนั้นผิดหรือไม่ หรือมันขวางทางระหว่างคุณกับความสำเร็จของคุณหรือไม่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าหากคุณตอบคำถามเหล่านี้ด้วยคำว่าไม่ ก็ให้ยอมรับว่าคุณอาจจะไม่สามารถมีชีวิตอย่างเต็มความสามารถของคุณได้ แต่กลับกันถ้าหากคุณกล้าพอที่จะตอบทุกคำถามว่าใช่และคุณเป็นคนที่ เปิดใจกว้าง (open mind) มาก ๆ คุณก็มีโอกาสที่จะใช้ชีวิตอยู่อย่างเต็มความสามารถของคุณได้&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;4-จงเข-าใจจร-งๆ-ว-าคนเราน-นม-ล-กษณะท-แตกต-างก-นมาก&#34;&gt;4. จงเข้าใจจริงๆ ว่าคนเรานั้นมีลักษณะที่แตกต่างกันมาก :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;พวกเราต่างเกิดมามีลักษณะเฉพาะตัวที่จะสามารถทั้งช่วยเรา และทำร้ายเราได้ขึ้นอยู่กับการนำไปใช้ของเรา ลักษณะเฉพาะตัวส่วนใหญ่จะเป็นเหมือนดาบสองคม ยิ่งลักษณะเฉพาะนั้นมีความสุดโต่งเท่าไหร่ผลบวกหรือลบของมันก็จะยิ่งสุดโต่งตามไปด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ยกตัวอย่างเช่นคนที่มีความคิดสร้างสรรค์สูงมาก ๆ สามารถคิดไอเดียใหม่มาก ๆ อาจจะไม่ให้ความสำคัญกับเรื่องเล็ก ๆ หรือรายละเอียดต่าง ๆ ในการทำงานเลย ซึ่งในความเป็นจริงแล้วมีความสำคัญไม่แพ้กันพวกเขาเหล่านี้อาจจะถูกขับดันโดยการมองเป้าหมายระยะไกลมาก ๆ จนลืมมองถึงรายละเอียดระหว่างทางไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในทางกลับกันคนที่สามารถทำงานละเอียดได้มาก ๆ ก็มักจะไม่ให้ความสำคัญกับความคิดสร้างสรรค์ คนสองประเภทนี้อาจจะประกอบกันเป็นทีมที่ดีได้ ก็ต่อเมื่อพวกเขาสามารถที่จะหาทางทำงานร่วมกัน โดยเข้าใจถึงพื้นฐานทางวิธีคิดที่ต่างกันอย่างมากมายของทั้งสองคนได้&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;5-เร-ยนร-ว-ธ-การต-ดส-นใจอย-างม-ประส-ทธ-ภาพ&#34;&gt;5. เรียนรู้วิธีการตัดสินใจอย่างมีประสิทธิภาพ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;กุญแจสำคัญในการทำให้การตัดสินใจรวดเร็วและถูกต้องคือ&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;หนึ่งในการตัดสินใจที่สำคัญที่สุด ที่คุณสามารถทำได้คือ คนที่คุณถามคำถาม : คุณต้องแน่ใจว่าพวกเขามีข้อมูลที่ครบถ้วนและเป็นคนที่เชื่อถือได้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;อย่าเชื่อทุกสิ่งที่คุณได้ยิน : ทุกคนต่างมีความคิดเห็นกันทั้งนั้น เกือบทุกคนอยากจะแชร์ความคิดเห็นกับคุณ บางคนจะให้ความคิดเห็นในรูปแบบของข้อเท็จจริง สิ่งที่ต้องระวังมากที่สุดคือความสามารถในการแยกความคิดเห็นและข้อเท็จจริงออกจากกัน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ทุกอย่างดูใหญ่ขึ้นเมื่อมาอยู่ตรงหน้า : ในทุกแง่มุมของชีวิตสิ่งที่เกิดขึ้นในวันนี้จะดูเป็นเรื่องที่ใหญ่กว่าสิ่งที่เกิดขึ้นมาแล้วในอดีตเสมอ นี่คือเหตุผลที่ว่าทำไมบางครั้งเราจำเป็นที่จะต้องทิ้งเวลาไว้ซักพักแล้วค่อยตัดสินใจ เพื่อที่ทำให้เรามองเห็นภาพใหญ่มากขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ของใหม่มักดูมีค่ามากกว่าของที่ดี : บ่อยครั้งเราให้มูลค่ากับของใหม่เยอะเกินไปเมื่อเทียบกับของที่ดี ถ้าจะเปรียบเทียบให้เห็นภาพ เวลาเราจะเลือกอ่านหนังสือหรือดูหนังเรามักเลือกที่จะอ่านเรื่องใหม่ ๆ เสมอ เพราะคิดว่ามันจะดีกว่าของเก่า แต่หลายครั้งมันก็ถูกพิสูจน์ให้เห็นแล้วว่าหนังสือหรือภาพยนตร์เก่านั้นทำได้ดีกว่ามาก ภาพลวงตาข้อนี้ทำให้สินค้าหรือบริการที่ใหม่เกินไปหลายครั้งไม่เป็นที่ต้องการของผู้บริโภค แม้ว่ามันจะดูเป็นไอเดียที่ดีมาก ๆ ก่อนที่มันจะถูกปล่อยออกมาในตลาด&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;อย่ามองข้ามในทุกจุดเชื่อมต่อของข้อมูล : จุดเชื่อม คือชิ้นส่วนของข้อมูลชิ้นหนึ่งจากจุดเวลาหนึ่ง เวลาคุณจะวิเคราะห์อะไรให้นึกถึงเรื่องนี้ไว้เสมอบางครั้งการมองชิ้นส่วนของข้อมูลเพียงชิ้นเดียวทำให้เราตัดสินใจผิดไปเยอะมาก อย่าให้น้ำหนักกับชิ้นส่วนของข้อมูลแต่ละชิ้นเยอะเกินไปจนหาความสมดุลของชิ้นส่วนข้อมูลไม่ได้&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;เพื่อให้มีชีวิตที่ดีที่สุดเท่าที่คุณมีได้&lt;br /&gt;
In order to have the best life possible you have to&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;รู้ว่าอะไรคือการตัดสินใจที่ดีที่สุด (Know what the best decisions are)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;มีความกล้าหาญที่จะทำสิ่งเหล่านั้น (Have the courage to make them)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;พาร-ทท-3-หล-กการ-ในการทำงาน-work-principle&#34;&gt;พาร์ทที่ 3 : หลักการ ในการทำงาน (Work Principle)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://stock2morrow.com/ckfinder/userfiles/images/principals-edited.png&#34; alt=&#34;enter image description here&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;องค์กรคือเครื่องจักรที่ประกอบไปด้วย 2 ส่วนที่ใหญ่ที่สุดอันได้แก่ 1 คน 2 วัฒนธรรม การขับเคลื่อนองค์กรให้สำเร็จมันไม่มีอะไรยากและสำคัญไปกว่าการได้คนที่ถูกต้อง และการทำให้วัฒนธรรมองค์กรนั้นเหมาะสม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สำหรับคนส่วนใหญ่การได้เป็นส่วนหนึ่งของสังคมที่ดี และมีเป้าหมายร่วมกันมีค่ามากกว่าเงินซะอีก (For most people, being part of a great community on a shared mission is even more rewarding than money)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เรย์ เคยเขียน บันทึก (memo) ไว้ครั้งนึงในปี ค.ศ. 1996 ซึ่งผมคิดว่ามันสรุปใจความสำคัญของวิธีคิดในการทำงานของเขาได้ดีมาก ผมอยากให้ลองใช้เวลาในการย่อยบันทึกนี่หน่อยครับ เพราะมันดีมาก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Bridgewater is not about plodding along some kind of moderate standard, it is about working like hell to achieve a standard that is extraordinary high, and then getting the satisfaction that comes along with that sort of super-achievement.&lt;br /&gt;
“บริดจ์ วอเตอร์ ไม่ได้เกี่ยวกับการก้าวไปตามมาตรฐานระดับปานกลาง แต่มันเป็นการทำงานอย่างหนักเพื่อให้ได้มาตรฐานที่สูงที่สุด จากนั้นถึงจะได้รับความพึงพอใจที่มาพร้อมกับความสำเร็จที่ยอดเยี่ยม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Our overriding objective is excellent, or more precisely, constant Improvement, improving company in all respects.&lt;br /&gt;
เป้าหมายที่เราต้องเอาชนะนั้นยอดเยี่ยม, หรือชัดเจนมากยิ่งขึ้น, ปรับปรุงมันอย่างต่อเนื่อง, พัฒนาบริษัทให้ดีขึ้นในทุกด้าน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conflict in the pursuit of excellence is a terrific thing. That should be no hierarchy based on age or seniority. Power should lie in the reasoning, not the position, of the individual. The best ideas when no matter who they come from.&lt;br /&gt;
ความขัดแย้งในการแสวงหาความเป็นเลิศเป็นสิ่งที่ดี ต้องไม่มีการแบ่งลำดับชั้นตามอายุหรืออาวุโส อำนาจควรอยู่ในการให้เหตุผลไม่ใช่ตำแหน่งของบุคคล ไอเดียที่ยอดเยี่ยมนั้นไม่สำคัญว่าจะมาจากใคร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criticism (by oneself and by others) is essential ingredient in the improvement process, yet, it handled incorrectly, can be destructive. It should be handled objectively. There should be no hierarchy in the giving or receiving of criticism.&lt;br /&gt;
คำติชม (จากตัวเองและผู้อื่น) เป็นส่วนประกอบสำคัญในกระบวนการพัฒนา หากรับมือกับมันได้ไม่ดี มันจะกลับกลายเป็นผลเสียแทน ดังนั้นจึงควรจัดการอย่างไม่มีอคติเป็นกลางที่สุด และไม่ควรจะมีลำดับขั้นในการให้ หรือรับคำวิจารณ์&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teamwork and team spirit are essential, including intolerance of substandard performance. This is referring to 1) one’s recognition of the responsibilities one has to help the team achieve its common goals and 2) he willingness to help others (work within a group) toward these common goals .Our fates are interwined. One should know that others can be relied upon to help. As a corollary, substandard performance cannot be tolerated anywhere because it would hurt everyone.&lt;br /&gt;
การทำงานเป็นทีมและจิตวิญญาณของทีมเป็นสิ่งสำคัญ รวมถึงการไม่ยอมทนต่อประสิทธิภาพที่ตำ่กว่ามาตรฐาน ซึ่งหมายถึง 1)การรับรู้ถึงความรับผิดชอบอย่างใดอย่างหนึ่งที่ต้องช่วยให้ทีมบรรลุเป้าหมายร่วมกัน และ 2)เต็มใจที่จะช่วยเหลือผู้อื่น (ทำงานภายในกลุ่ม) การไปสู่เป้าหมายเหล่านี้โชคชะตาของทุกคนจะต้องถูกรวมเข้าด้วยกัน เราควรรู้ว่าคนอื่น ๆ สามารถไว้วางใจได้หากต้องการความช่วยเหลือ นี่จะเป็นข้อบ่งชี้ ว่าประสิทธิภาพที่ต่ำกว่ามาตรฐานจะไม่สามารถยอมรับได้ เพราะมันจะส่งผลเสียแก่ทุกคนในทีม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Long-term relationships about 1) intrinsically gratifying and 2) efficient, and should be intentionally built. Turnover require retaining and therefore create setbacks.&lt;br /&gt;
ความสัมพันธ์ระยะยาวเกี่ยวกับ 1) ความพึงพอใจจากภายใน และ 2) มีประสิทธิภาพและต้องสร้างขึ้นโดยตั้งใจ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Money is a byproduct of excellence, not a goal. Our overriding objective is excellence and constant Improvement at Bridgewater. To be clear, it is not to make lots of money. The natural extension of this is not that you should be happy with little money. On the contrary- you should expect to make a lot. If we operate consistently what does philosophy we should be productive and the company should do well financially. There is comparatively little age and seniority-based hierarchy.&lt;br /&gt;
เงินเป็นผลตอบแทนจากความเป็นเลิศ ไม่ใช่เป้าหมาย เป้าหมายหลักของเราคือต้องทำให้ดีที่สุด เพื่อพัฒนาปรับปรุง บริดจ์ วอเตอร์ อย่างต่อเนื่อง เพื่อให้ชัดเจนมันไม่ได้ทำเงินมากมาย แต่ก็ไม่ใช่ว่าคุณควรจะมีความสุขกับเงินเพียงเล็กน้อย ในทางตรงกันข้ามคุณควรคาดหวังให้มาก หากเราทำตามปรัชญานี้อย่างต่อเนื่อง เราควรจะมีประสิทธิผลที่ดี และบริษัทก็ควรจะมีสถานะการเงินที่ดี&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Each person at Bridgewater should act like an owner, responsible for operating in this way and for holding other accountable to operate in this way.”&lt;br /&gt;
ทุกคนที่ บริดจ์ วอเตอร์ ควรจะต้องทำเหมือนกับเป็นเจ้าของที่นี่ รับผิดชอบและดำเนินการในแนวทางตามปรัชญานี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แถมให้นิดนึง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Work is either 1) a job you do to earn the money to pay for the life you want to have or 2) what you do to achieve your mission, or some of the two. I urge you to make it as much 2) as possible, recognizing the value of 1). If you do that most everything will go better than if you don’t.&lt;br /&gt;
งานเป็นทั้ง 1) งานที่คุณทำเพื่อหาเงินใช้จ่ายในชีวิตที่คุณต้องการ หรือ 2) สิ่งที่คุณทำเพื่อบรรลุพันธกิจของคุณ หรือทั้งสองอย่าง ผมขอให้คุณทำให้มากที่สุด 2) เท่าที่จะเป็นไปได้ เพื่อตระหนักถึงคุณค่า 1) แต่ถ้าคุณทำเพื่ออย่างแรก น่าจะดีกว่ามากถ้าคุณไม่ทำมัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แนวคิดเชิงความสามารถนิยม (idea meritocracy) = ความจริง + ความโปร่งใส + ความเชื่อ – ถ่วงน้ำหนักการตัดสินใจ&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-เช-อม-นในความจร-ง-และความโปร-งใสอย-างถ-งท-ส-ด&#34;&gt;1. เชื่อมั่นในความจริง และความโปร่งใสอย่างถึงที่สุด :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ทำความเข้าใจว่าความจริงนั้นสำคัญอย่างยิ่งต่อความสำเร็จ และความโปร่งใสในทุก ๆ เรื่องที่ทำ รวมถึงความผิดพลาดและความอ่อนแอของเรานั้น จะช่วยทำให้เราเข้าใจตัวเองมากขึ้น ซึ่งจะนำไปสู่การปรับปรุงและพัฒนา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ยิ่งคนเห็นความจริงมากเท่าไหร่ทั้ง เรื่องที่ดี เรื่องที่ไม่ดี และ เรื่องที่แย่มาก ๆ เราจะสามารถจัดการและตัดสินใจกับทางออกของเรื่องนั้น ๆ ได้ดีมากยิ่งขึ้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การไม่บอกความจริงกับคนที่อยู่รอบรอบตัวเรานั้น ด้วยความหวังว่าเราจะปกป้องเขากับความจริงอันโหดร้ายได้ ก็ไม่ต่างอะไรกับการที่เราบอกเด็ก ๆ ว่าซานตาคลอสมีตัวตนอยู่จริง การปกปิดความจริงนั้นอาจทำให้คนมีความสุขในระยะสั้น แต่จะไม่ทำให้พวกเขามีความสุขหรือฉลาดขึ้นหรือเชื่อใจเรามากขึ้นในระยะยาว&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-ปล-กฝ-งงานท-ม-ความหมาย-และความส-มพ-นธ-ท-ด&#34;&gt;2. ปลูกฝังงานที่มีความหมาย และความสัมพันธ์ที่ดี :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ความสัมพันธ์ที่ดีนั้นประเมินมูลค่าไม่ได้เลยทีเดียว เพราะมันสร้างวัฒนธรรมของการกระตุ้นให้คนทำงานอย่างเป็นเลิศ เพราะความสัมพันธ์ที่ดีจะสร้างความไว้ใจและสภาวะแวดล้อมที่ส่งเสริมกันและกัน&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-สร-างว-ฒนธรรมท-สามารถผ-ดพลาดได-และเร-ยนร-จากความผ-ดน-น&#34;&gt;3. สร้างวัฒนธรรมที่สามารถผิดพลาดได้ และเรียนรู้จากความผิดนั้น :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ทุกคนต่างทำผิดพลาดกันทั้งนั้น ความแตกต่างที่สำคัญคือบุคคลที่ประสบความสำเร็จเรียนรู้จากมันและบุคคลที่ล้มเหลวไม่เรียนรู้จากมัน การสร้างสภาวะแวดล้อมที่ทำให้ทุกคนรู้สึกปลอดภัยที่จะสามารถทำผิดได้ และเรียนรู้จากมันได้จะทำให้องค์กรนั้นสามารถเจริญเติบโตได้อย่างรวดเร็ว และในที่สุดแล้วทุกคนจะทำผิดพลาดน้อยลง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่สิ่งที่รับไม่ได้เลยในองค์กรของเราก็ คือ การที่คนทำผิดพลาดแล้วไม่ได้เรียนรู้อะไรจากมันเลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ความเจ็บปวด + ผลกระทบ = ความคืบหน้า&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;4-ร-บและอย-ในการเช-อมต-อเสมอ&#34;&gt;4. รับและอยู่ในการเชื่อมต่อเสมอ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;หัวข้อนี้น่าจะเป็นหนึ่งในหัวข้อที่ทำยากที่สุด แต่เราต้องไม่ลืมว่าการที่องค์กรจะประสบความสำเร็จและมีประสิทธิภาพได้นั้น บุคลากรในองค์กรจะต้องมองเห็นภาพและทำงานไปในแนวทางเดียวกัน และต้องมีเป้าหมายร่วมกัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หากมองอย่างผิวเผินมันจะเป็นสิ่งที่ทำได้ไม่ยาก แต่อย่าลืมว่าคนเหล่านั้นมีพื้นฐานและวิธีคิดที่แตกต่างกันมาก คนที่ใช้ความคิดสร้างสรรค์นำในการทำงาน คนที่ทำงานโดยใช้ความละเอียดนำ คนที่ทำงานโดยใช้หลักการและเหตุผลนำ ฯลฯ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;วิธีการทำงาน วิธีการเข้าถึงปัญหา และวิธีการจัดการกับปัญหาที่แตกต่างกันอย่างสิ้นเชิง พวกเขามองโลกแตกต่างกันอย่างสิ้นเชิง เพราะฉะนั้นการทำให้ทุกคนทำงานกันได้ยังเป็นทีมจึงเป็นสิ่งที่ต้องใช้ความพยายามอย่างต่อเนื่อง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หนึ่งในจุดสำคัญของเรื่องนี้ คือ การบริหารความขัดแย้ง หลายคนเข้าใจว่าการมองข้ามความขัดแย้งหรือประนีประนอม คือ วิธีการรักษาความสงบเรียบร้อยในองค์กร นี่คือความผิดมหันต์&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่ในความเป็นจริงก็ คือ ความขัดแย้งเพียงเล็กน้อยเมื่อไม่ถูกจัดการโดยด่วน มักกลายเป็นความขัดแย้งที่ใหญ่หลวงขึ้น และจะกลายเป็นเรื่องที่ใหญ่โตในที่สุด ถ้าหากทุกคนสามารถมีพื้นที่ในการบริหารจัดการความขัดแย้งและได้เปิดอกพูดคุยกัน สุดท้ายแล้วจะเป็นการดีกับทั้งคู่และความสัมพันธ์ระยะยาวของทั้งคู่ก็จะดีกว่าเยอะ ซึ่งเป็นผลประโยชน์ของทุกฝ่าย&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;5-ช-งน-ำหน-กความเช-อของค-ณในการต-ดส-นใจ&#34;&gt;5. ชั่งน้ำหนักความเชื่อของคุณในการตัดสินใจ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ในองค์กรปกติเรามักตัดสินใจเรื่องต่าง ๆ โดยใช้ระบอบเผด็จการ คือ การตัดสินใจจากหัวหน้าลงมาจะใช้ระบอบประชาธิปไตย คือ ไอเดียไหนที่มีคนเห็นด้วยมากที่สุดจะได้รับการปฏิบัติ ซึ่งทั้งสองกระบวนการนี้มีข้อเสียที่รุนแรงด้วยกันทั้งคู่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;กระบวนการการตัดสินใจที่ดีที่สุด คือ การตัดสินใจแบบ แนวคิดเชิงความสามารถนิยม (idea meritocracy) ซึ่งมีการให้น้ำหนักความคิดเห็นของแต่ละคนไม่เท่ากัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ซึ่งน้ำหนักที่แต่ละคนได้นั้นจะแตกต่างกันออกไปตามความรู้ความสามารถในเรื่องที่กำลังจะถูกตัดสินใจ เราเรียกมันว่า “น้ำหนักของความเชื่อ” (Believability Weighting) ซึ่งคนที่มีความน่าเชื่อถือในการตัดสินใจมากที่สุดคือ&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;คนที่ทำสำเร็จมาอย่างต่อเนื่องในเรื่องที่เรากำลังตัดสินใจ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คนที่สามารถแสดงให้เห็นถึงความสัมพันธ์ของเหตุและผลอย่างมีประสิทธิภาพที่สุด ในเรื่องที่เรากำลังจะตัดสินใจ&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;เมื่อ “น้ำหนักของความเชื่อ” นั้นได้ถูกนำไปใช้อย่างถูกต้อง และต่อเนื่อง มันเป็นวิธีการที่ยุติธรรมและมีประสิทธิภาพที่สุดในกระบวนการการตัดสินใจ ในกรณีของ บริดจ์วอเตอร์ แอสโซซิเอท นั้นมีการใช้ เบสบอล การ์ด (baseball card) และ สะสมจุดเชื่อม (dot collector) (สามารถไปดู TED ที่ เรย์ พูดเรื่อง dot collector ได้) เพื่อหาการโหวตของน้ำหนักของความเชื่อ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่ประเด็นสำคัญไม่ได้อยู่ที่เทคโนโลยีที่ใช้ในการหา การโหวตของน้ำหนักของความเชื่อ (believability-weight vote) ประเด็นสำคัญคือถ้าคุณเข้าใจ คอนเซปต์ ของมันคุณจะสามารถมองเห็นตัวเอง และทีมของคุณในกระบวนการการตัดสินใจ ว่าใครที่เหมาะสมและควรให้น้ำหนักกับความคิดเห็นของใครมากที่สุดในเรื่องนั้น ๆ ที่คุณกำลังตัดสินใจ ถ้าหากคุณใช้วิธีคิดแบบนี้การตัดสินใจของคุณจะเป็นระบบ และผลลัพธ์ของมันจะดีขึ้นมากอย่างแน่นอน&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;แง-ค-ดหลายอย-างท-น-าสนใจจากบางส-วนของหน-งส-อ&#34;&gt;แง่คิดหลายอย่างที่น่าสนใจจากบางส่วนของหนังสือ&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-หากค-ณไม-สามารถทำส-งใดได-สำเร-จอย-าค-ดว-าค-ณสามารถบอกคนอ-นได-ว-าควรทำอย-างไร&#34;&gt;1. หากคุณไม่สามารถทำสิ่งใดได้สำเร็จอย่าคิดว่าคุณสามารถบอกคนอื่นได้ว่าควรทำอย่างไร :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;มีคนเยอะมากเลยที่พยายามจะทำอะไรแล้วก็ล้มเหลว แต่ยังยึดมั่นความเชื่อของตัวเองว่าวิธีการคิดแบบนั้นถูก ถึงแม้จะว่าจะมีคนอื่นทำวิธีการตรงกันข้ามแล้วสำเร็จแล้วก็ตาม ซึ่งการยึดมั่นความเชื่อแบบนั้นเป็นสิ่งที่ทั้งโง่และหยิ่งผยอง&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-อย-าล-มว-าท-กคนม-ความค-ดเห-น-และบ-อยคร-งอาจจะไม-ใช-ความค-ดเห-นท-ด&#34;&gt;2. อย่าลืมว่าทุกคนมีความคิดเห็น และบ่อยครั้งอาจจะไม่ใช่ความคิดเห็นที่ดี :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ใคร ๆ ก็มีความคิดเห็นได้ และคนส่วนใหญ่ก็มักจะมีเยอะซะด้วย เมื่อเสนอความคิดเห็นออกมาแล้วก็ต้องสนับสนุนและยืนหยัดเพื่อมัน แต่มันน่าเสียดายที่ความคิดเห็นเหล่านั้นส่วนมากจะไร้ค่าหรือแม้แต่อันตราย อันนี้รวมถึงความคิดเห็นของตัวคุณเองด้วยนะ&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-หากใครบางคนย-งไม-ได-ทำอะไรเลย-แต-ม-ทฤษฎ-ท-ด-ม-เหต-ผล-เราต-องทดสอบไอเด-ยน-น-ด-วยว-ธ-การท-ม-ท-งหมด&#34;&gt;3. หากใครบางคนยังไม่ได้ทำอะไรเลย แต่มีทฤษฎีที่ดูมีเหตุผล เราต้องทดสอบไอเดียนั้น ด้วยวิธีการที่มีทั้งหมด&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&#34;4-คนท-ไม-ม-ประสบการณ-ก-สามารถม-ไอเด-ยท-ด-ได-บางคร-งก-ด-กว-าคนท-ม-ประสบการณ&#34;&gt;4. คนที่ไม่มีประสบการณ์ก็สามารถมีไอเดียที่ดีได้ บางครั้งก็ดีกว่าคนที่มีประสบการณ์ :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;นั่นก็เพราะว่าบางทีคนที่มีประสบการณ์นั้นยึดติดกับวิธีคิดแบบเก่ามากเกินไป ถ้าหากคุณได้ยินข้อเสนอของคนที่ไม่ได้มีประสบการณ์ แต่ฟังดูแล้วมีวิธีคิดและตรรกะที่ถูกต้อง บางทีความเห็นนั้นอาจเป็นความเห็นที่ดีก็ได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อีกหนึ่งในวิธีการที่ดีที่สุดที่จะพิสูจน์ความคิดเห็นของคุณ คือ การหาคนที่ ”ไม่เห็นด้วย” กับคุณที่น่าเชื่อถือที่สุด และพยายามเข้าใจว่าทำไมเขาถึงคิดแบบนั้น นี่คือวิธีการที่เร็วที่สุดในการจะเรียนรู้และเพิ่มโอกาสของคุณในการได้ความคิดเห็นที่ถูกต้อง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สุดท้ายแล้วต้องให้ความสำคัญกับการสร้างระบบการตัดสินใจที่ยุติธรรม และเหมาะสม มากกว่าผลของมัน ว่ามันจะเป็นไปตามอย่างที่คุณอยากได้หรือเปล่า&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;5-ตระหน-กถ-งว-ธ-การ-อย-เหน-อความข-ดแย-ง&#34;&gt;5. ตระหนักถึงวิธีการ อยู่เหนือความขัดแย้ง :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;เมื่อมีปัญหาหรือความขัดแย้งเกิดขึ้นอย่าปล่อยให้มันผ่านไปโดยไม่ได้รับการแก้ไข มันเป็นเรื่องที่ง่ายกว่าที่จะหลบหลีกการเผชิญหน้ากัน แต่ในระยะยาวแล้วการทำแบบนี้จะสร้างความเสียหายได้อย่างคาดไม่ถึง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ดังนั้นเมื่อมีความขัดแย้งกันแม้เพียงเล็กน้อย ให้รีบจัดการก่อนที่จะลุกลามไปเป็นเรื่องใหญ่ และเมื่อได้ตัดสินใจจนเลือกทางใดทางหนึ่งแล้ว ทุกคนต้องสนับสนุนการตัดสินใจนั้นแม้ว่าจะไม่เห็นด้วยตั้งแต่ต้นก็ตาม&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;6-จำไว-ว-า-ใคร-สำค-ญกว-า-อย-างไร&#34;&gt;6. จำไว้ว่า “ใคร” สำคัญกว่า “อย่างไร”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;เรย์ เล่าให้ฟังว่าตอนที่เขายังหนุ่มกว่านี้เขาไม่เข้าใจประโยคที่มีคนบอกว่า ให้ ”จ้างคนที่เก่งกว่าคุณ” ตอนนี้หลังจากผ่านไปหลายสิบปี เขาพบว่านั่นเป็นความจริงที่สุด ถ้าคุณอยากประสบคาวมสำเร็จคุณต้องทำตัวเหมือน คอนดักเตอร์ (conductor) และคนในวงของคุณต้องเล่นเครื่องดนตรีต่าง ๆ ได้เก่งกว่าคุณ และถ้าหากคุณสามารถหา คอนดักเตอร์ ที่เก่งกว่าคุณได้ คุณก็ต้องทำเช่นกัน ท้ายที่สุดแล้วสิ่งที่เราต้องทำนั้นเรียบง่ายมาก&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;อย่าลืมเป้าหมาย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ให้เป้าหมายนั้นกับคนที่สามารถบรรลุได้ (อันนี้สำคัญที่สุด) หรือบอกเขาว่าต้องทำยังไงถึงจะทำเป้าหมายได้สำเร็จ (ซึ่งเป็นการบริหารที่ลงรายละเอียดมากเกินไป ดังนั้นจะดีสู้ทางเลือกแรกไม่ได้)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ทุกคนต้องรับผิดชอบกับงานที่ได้รับไป&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ถ้าพวกเขายังไม่สามารถทำงานได้หลังจากที่คุณได้ฝึกฝนเขา และให้เวลาเขาได้เรียนรู้แล้ว คุณต้องไม่เก็บเขาไว้&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;การตัดสินใจที่สำคัญที่สุดของคุณคือการเลือกว่าใครจะเป็นผู้รับผิดชอบงานไหน&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;7-จ-างคนท-ถ-กต-อง-เพราะโทษของการจ-างคนผ-ดน-นร-นแรง&#34;&gt;7. จ้างคนที่ถูกต้อง เพราะโทษของการจ้างคนผิดนั้นรุนแรง :&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;เวลาเราสัมภาษณ์คนหลายครั้งเราจะเลือกคนที่เราชอบ ซึ่งพิสูจน์มาแล้วว่าเป็นวิธีที่ผิด หรือเราอาจจะเลือกจากการดู ใบสมัคร ทำเช็คลิสต์ และใช้กึ๋นในการตัดสินใจซึ่งก็เป็นวิธีที่ไม่ดีอีกเช่นกัน เพราะว่าทั้งหมดทั้งปวงนี้เป็นการมองผู้สมัครโดยผ่านมุมมองที่เป็น “อคติ” ของเรา และเรามักจะเลือกรับคนที่มีวิธีคิดคล้าย ๆ กับเราเสมอ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หลังจากลองผิดลองถูกมาหลายวิธี เรย์ค้นพบว่าการเลือกคนที่ถูกต้องจะต้องทำผ่านหลักการ 2 อย่างคือ&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ต้องชัดเจนว่าเราต้องการคนแบบไหน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;มีหลักเกณฑ์ในการคัดเลือกที่ละเอียดมาก ๆ&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;ต้องเลือกคนให้เหมาะกับดีไซน์ของงาน ไม่ใช่หางานให้คนทำ กระบวนการในการคัดเลือกควรมองจาก&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;คุณค่า : คือความเชื่อส่วนที่ลึกที่สุดซึ่งจะส่งผลต่อการกระทำต่าง ๆ ของเขา รวมไปถึงความประพฤติกับบุคคลอื่นที่อยู่รอบตัวเขาด้วย นี่คือสิ่งที่เปลี่ยนยากที่สุดในคนคนหนึ่ง ดังนั้น คุณค่า จึงเป็นสิ่งแรกที่เราต้องมองหาว่าตรงกับสิ่งที่เราต้องการไหม&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ความสามารถ : คือวิธีคิดและวิธีการปฏิบัติตัว บางคนเป็นคนที่เรียนรู้เร็วและตอบสนองเร็ว ขณะที่บางคนมีความสามารถในการมองภาพใหญ่ได้ดี เป็นต้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ทักษะ : คือความสามารถที่สามารถฝึกฝนได้เช่นกัน ความสามารถทางภาษา เป็นต้น ทักษะ นั้นมักมีค่าเปลี่ยนไปตามเวลาด้วยยกตัวอย่างให้เห็นภาพคือ ความสามารถในการพิมพ์ดีดเคยเป็นสิ่งที่สำคัญในอดีต แต่ปัจจุบันนี้เราสามารถพูดแล้วให้คอมพิวเตอร์พิมพ์แทนได้แล้ว ถ้ามองไปในอนาคตเราจะเห็นว่า AI จะเข้ามาแทนส่วนนี้เยอะมากในอีก 10 ปีต่อจากนี้&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;การเลือกคนเราจึงให้ความสำคัญกับคุณค่ามากที่สุด ตามมาด้วย ความสามารถ และ ทักษะ เป็นอย่างสุดท้าย แต่หลายครั้งในการจ้างงานเราทำกลับกัน คือ เราดูทักษะกับความสามารถก่อน ในขณะที่ลืมเรื่อง “คุณค่า” ไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สุดท้ายอย่าลืมว่าคนดี ๆ นั้นหายากมาก ถ้าหากคุณได้มาแล้วต้องหาวิธีการรักษาเขาไว้ให้ได้ เช่น การสร้างความสัมพันธ์ที่ดี และคอยอัพเดทเรื่องราวต่าง ๆ ระหว่างกัน ที่สำคัญที่สุด คือ คุณต้องหาระบบบางอย่างที่ทำให้คนของคุณพูดเรื่องที่อยู่ในใจของเขาได้ สร้างความสุขในที่ทำงานให้เขา และให้โอกาสเขาเติบโต&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อคุณได้มีโอกาสรู้จักจริง ๆ ว่าคนคนนั้นเป็นยังไงคุณจะสามารถรู้ได้ว่าคุณคาดหวังอะไรจากเขาได้บ้าง&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;8-ฝ-กอบรม-และ-ทดสอบประเม-นคนอย-างต-อเน-อง&#34;&gt;8. ฝึกอบรม และ ทดสอบประเมินคนอย่างต่อเนื่อง&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;จัดการให้บางคน นำพาเครื่องจักร เพื่อให้บรรลุเป้าหมาย :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;คนส่วนใหญ่มีความสุขที่สุดตอนที่เขาสามารถพัฒนาตัวเอง และทำในสิ่งที่เขาสามารถทำได้ดีโดยธรรมชาติ ดังนั้นการเรียนรู้เกี่ยวกับจุดแข็งและจุดอ่อนของทีมงานของคุณจึงมีค่าอย่างมาก อย่างที่บอกไปตอนต้นเรามองธุรกิจและองค์กรของเราเป็นเหมือนกับเครื่องจักรซึ่งเครื่องจักรนี้ประกอบไปด้วยคนและวัฒนธรรมองค์กร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เริ่มจากการจ้างคนที่ถูกต้องและดีไซน์วัฒนธรรมองค์กรให้ถูก เครื่องจักรทุกเครื่องต้องมี แบบแผนการทำงานที่ชัดเจน ที่บอกอย่างชัดเจนว่างานจะเข้าทางไหนและเดินทางจากคนไหนไปสู่คนไหนจนกระทั่งงานนั้นเสร็จ ถ้าคุณมีเครื่องมือนี้แล้วคุณจะสามารถรู้ได้ทันทีเมื่อมีปัญหาเกิดขึ้น และจะแก้ปัญหาได้ถูกจุดเหมือนกับช่างที่เข้าไปซ่อมเครื่องจักร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในการจะรักษาเครื่องจักรให้เดินหน้าต่อไปได้ คุณยังต้องมีระบบการควบคุม ซึ่งเปรียบเสมือนกับ ตัวชี้วัด ที่เอาไว้วัดผลงานต่าง ๆ ของทีม ให้นึกถึง แผงควบคุม (Dashboard) ที่บอกค่าต่าง ๆ ที่สำคัญให้กับคุณตลอดเวลา แผงควบคุม นี้จะมีแสงสีแดงวาบออกมาทันที หรือถ้าหากมีอะไรเสียหรือเกิดเหตุฉุกเฉินขึ้น คุณจะรับรู้ถึงประสิทธิภาพของเครื่องจักรนี้ตลอดเวลา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ต้องทำความเข้าใจความแตกต่างระหว่าง การบริหารจัดการ, การบริหารจัดการที่ลงรายละเอียดมากเกินไป, และการไม่การบริหารจัดการ&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;10-เข-าใจ-และ-ไม-ทนต-อป-ญหา&#34;&gt;10. เข้าใจ และ ไม่ทนต่อปัญหา&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;วินิจฉัยเพื่อหาต้นเหตุที่แท้จริงของปัญหา&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ออกแบบ ปรับปรุงระบบ เพื่อแก้ไขปัญหา :&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;เมื่อคุณพบปัญหาสิ่งแรกที่ต้องคิด คือ การหาต้นตอที่แท้จริงของปัญหา ไม่ว่าปัญหานั้นจะเกิดจากการดีไซน์งานของคุณหรือเกิดจากคนที่ทำงานนั้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เรย์ บอกว่าสิ่งที่เป็นความผิดพลาดซ้ำแล้วซ้ำอีก คือ การแก้ปัญหาเหมือนมันเป็นปัญหาที่เกิดขึ้นเพียงครั้งเดียว ทั้งที่จริง ๆ แล้ว มันเป็นปัญหาเชิงระบบซึ่งต้องถูกแก้ที่การดีไซน์ระบบงานใหม่หรือการดีไซน์เครื่องจักรใหม่นั่นเอง การแก้ปัญหาโดยคิดว่ามันเป็นปัญหาที่เกิดขึ้นเพียงครั้งเดียวนั้นจะทำให้ต้นเหตุของปัญหาจริง ๆ ถูกละเลยไป ซึ่งในที่สุดหายนะจะเกิดขึ้นได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การแก้ปัญหาโดยหาต้นตอของปัญหาที่แท้จริงเสียเวลามากกว่า แต่มีประโยชน์มากกว่ามากในระยะยาว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อีกข้อผิดพลาดที่พบบ่อย คือการที่เราพยายามหลีกเลี่ยงการระบุตัวตน (depersonalize) ของคนที่ก่อให้เกิดปัญหา การไม่เชื่อมโยงคนกับปัญหาเข้าด้วยกันนี่เอง ทำให้ไม่เกิดการพัฒนาตัวบุคคล และปัญหาก็จะยังคงอยู่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ข้อสุดท้ายและเป็นข้อผิดพลาดที่ใหญ่ที่สุดคือการไม่เชื่อมโยงปัญหาที่เกิดขึ้นครั้งนี้กับปัญหาที่เคยเกิดขึ้นมาแล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เรื่องแย่ ๆ ไม่ได้เกิดขึ้นเอง มันเกิดขึ้นเพราะคนใดคนหนึ่งทำหรือตัดสินใจอะไรบางอย่างลงไป การวิเคราะห์เจาะลึกหาสาเหตุที่เป็นต้นเหตุจริง ๆ ไม่ว่าจะเป็นคนหรือระบบเป็นเรื่องที่น่าอึดอัด แต่จำเป็นต้องทำ เราอาจจะค้นพบว่าในที่สุดแล้วคนที่ทำงานอยู่ในตำแหน่งนั้นไม่เหมาะ เพราะตัวเขาเป็นสาเหตุที่ทำให้เกิดความผิดพลาดอยู่เป็นประจำ&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;โดยม-หล-กการในการว-เคราะห-ง-าย-ๆ-ค-อ-ถามคำถามต-อไปน&#34;&gt;โดยมีหลักการในการวิเคราะห์ง่าย ๆ คือ ถามคำถามต่อไปนี้&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ผลลัพธ์ของงานดีหรือแย่&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ใครเป็นผู้รับผิดชอบผลลัพธ์นี้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ถ้าผลลัพธ์ออกมาแย่ มันเป็นเพราะผู้รับผิดชอบไม่มีความสามารถ และ/หรือ ดีไซน์ของระบบไม่ดี&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;อย่าลืมว่าเราเป็นผู้รับผิดชอบในการออกแบบระบบทั้งหมด ดังนั้นต้องทำความเข้าใจและลองคิดถึงทางเลือกอื่น ๆ ในการออกแบบระบบด้วย การดีไซน์นั้น เป็นกระบวนการ มันจะต้องเริ่มต้นจากของที่ยังไม่สมบูรณ์ก่อนเสมอ และค่อย ๆ พัฒนาไปให้สมบูรณ์ขึ้น สิ่งที่ต้องทำความเข้าใจกับทีมงานก็คือ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การมีระบบที่ยังไม่สมบูรณ์ดีกว่าการไม่มีระบบอะไรเลย&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;14-ทำส-งท-ค-ณต-งใจจะทำ&#34;&gt;14. ทำสิ่งที่คุณตั้งใจจะทำ&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ใช้เครื่องมือ และ ข้อตกลง เพื่อกำหนดวิธีการทำงานให้เสร็จ&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;อย่ามองข้ามการควบคุมดูแล&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;การมี หลักการ (Principles) ที่เข้มแข็งจะช่วยให้คุณตัดสินใจเรื่องต่าง ๆ ในการทำงานได้ดียิ่งขึ้นแม้ว่าจะอยู่ในเวลาที่ยุ่งเหยิงวุ่นวายที่สุด สิ่งที่สำคัญคือการยึดมั่นในความจริงและโปร่งใส ให้ความสำคัญในเรื่องความสัมพันธ์ระหว่างบุคคล คุณคือคนดีไซน์เครื่องจักร คุณคือคนดีไซน์ระบบ ทุกอย่างขึ้นอยู่กับคุณ ว่าคุณอยากให้มันออกมาเป็นยังไง แล้วคุณจะมีความสุขกับมันรึเปล่า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผมคิดว่าหนังสือเล่มนี้เป็นเหมือนคู่มือการทำงาน และคู่มือชีวิตที่ต้องกลับมาหยิบดูกลับมาอ่านซ้ำเรื่อย ๆ นะครับ เพราะเมื่อสถานการณ์ในชีวิตเราเปลี่ยนไป สิ่งที่หนังสือเล่มนี้จะคุยกับเราก็เปลี่ยนไปเช่นกัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ถ้าจะให้สรุปหนังสือเล่มนี้ในหนึ่งประโยคผมนึกถึง คำพูดนี้ นี้จากภาพยนต์เรื่อง Rocky Balboa ครับ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โลกไม่ได้มีแต่แสงแดดและสายรุ้ง มันมีทั้งความโหดร้ายและหยาบคายมาก โลกไม่แคร์หรอกว่าคุณจะแกร่งแค่ไหน มันจะซ้อมคุณจนทรุด และกดคุณอยู่อย่างนั้นตลอดไปถ้าคุณยอมมัน ไม่ว่าคุณหรือผมก็ไม่มีใครหรอกที่ชกได้หนักเท่าชีวิต แต่มันไม่เกี่ยวว่าคุณหมัดหนักแค่ไหน แต่มันอยู่ที่ว่าคุณรับหมัดได้หนักแค่ไหนตั้งหากล่ะ และลุยต่อไปข้างหน้า รับและลุยต่อไปข้างหน้า ชัยชนะต้องแบบนั้นภาพยนตร์ Rocky Balboa&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ข้อมูลเพิ่มเติม&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/moneyland.biz/photos/a.211384809772750/352200339024529/?type=3&amp;amp;theater&amp;amp;ifg=1&#34;&gt;https://www.facebook.com/moneyland.biz/photos/a.211384809772750/352200339024529/?type=3&amp;amp;theater&amp;amp;ifg=1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;โดย รวิศ หาญอุตสาหะ : 02/02/2019&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Source : &lt;a href=&#34;https://missiontothemoon.co/book-review-principles/&#34;&gt;missiontothemoon.co&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://bingobook.co/book-summary/principles/&#34;&gt;อ่านเพิ่มเติม&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>แผนระยะยาวของ Toyota เมื่อถึงวันที่โลกเมินเครื่องยนต์</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/post/toyota-reveals-future-strategy/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/post/toyota-reveals-future-strategy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ความเปลี่ยนแปลงเกิดขึ้นรอบตัวเราอยู่เสมอ และเมื่อมีหนึ่งอย่างที่เปลี่ยนไป อีกสิบอย่างก็จะต้องเปลี่ยนตามอย่างเลี่ยงมิได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;วันหนึ่ง เราใช้นาฬิกาไก่ขันเพื่อปลุกให้ตื่น ฟังวิทยุจาก Walkman พาหญิงที่คุณแอบชอบไปถ่ายรูปแถวเซ็นเตอร์พอยท์ด้วยกล้องฟิล์ม กลับบ้านไปจะโทรคุยเล่าให้เพื่อนฟังก็ต้องใช้โทรศัพท์บ้าน นั่นคือถ้าพี่สาวคนโตของคุณไม่ได้ใช้มันอยู่ อยากดูทีวีก็ต้องตบตีกับน้อง อยากดูวิดิโอก็ต้องไปเช่าจากร้านหน้าปากซอย โทรศัพท์มือถือทั้งบ้านมีเครื่องเดียว คือของพ่อ เครื่องละเกือบแสนบาท อันเท่าท่อนแขนและทำได้แค่ใช้โทร และเห็นได้ชัดว่าพ่อไม่ได้ใช้มันเพื่อโทรหาแม่หรอก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อีกวันหนึ่งเราตื่นมา แล้วก็นึกขึ้นได้ว่า ทุกอย่างที่เราเคยทำเมื่อ 30 ปีก่อนด้วยอุปกรณ์มากมายหลายชิ้น ณ บัดนี้สามารถทำได้ด้วย สมาร์ทโฟนแบนๆเครื่องเดียว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ใครบางคนเคยพูดไว้เมื่อกว่า 10 ปีที่แล้วว่า ไปรษณีย์จะตาย ..แล้ว Fast Forward มาปี 2019 ไปรษณีย์ตายมั้ย? ไม่ตาย แถมถุงกระเป๋าของบุรุษไปรษณีย์ประจำซอยชินเขตของเราเมื่อก่อนลีบเล็ก มีแต่จดหมาย ทุกวันนี้พองราวลูกนิมิตยักษ์ห้อยออกมาจากสองข้างของมอเตอร์ไซค์ มีแต่พัสดุ สินค้า สารพัดอย่าง ทำเอาค่าสัมประสิทธิ์แรงเสียดทานอากาศสูงปรี๊ด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คุณจะเห็นได้ว่าเทคโนโลยี ทำได้ทั้งก่อกำเนิดสิ่งใหม่ และส่งเสริมให้สิ่งเก่าๆถูกกลืนกินไปกับเวลาอย่างช้าๆ แต่ถ้ามีการปรับตัวให้ทันการ คุณจะลอยอยู่เหนือคลื่นกาลเวลาอย่างสง่างามแถมอาจจะรุ่งกว่าเดิมเสียด้วยซ้ำ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_20xx.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toyota เอง ก็เป็นบริษัทที่ทำรถ ซึ่งเป็นองค์ประกอบของชีวิตมนุษย์อย่างหนึ่งซึ่งมีการแข่งขันทางด้านเทคโนโลยีอย่างรุนแรง อยู่ภายใต้สภาวะที่ต้องพึ่งพาหลายปัจจัย พร้อมจะรุ่ง และพร้อมจะล่มได้ทุกครั้งที่ปฏิทินพลิกหน้าไป แล้วพวกเขามีแผนอย่างไรที่จะอยู่ให้รอดพ้น และยังสามารถคงความเป็นผู้นำทางธุรกิจต่อไปนานที่สุดเท่าที่จะทำได้ ไม่กลายเป็นองค์กรล้าหลังที่ค้นพบทางแก้เมื่อทุกอย่างสายเกินไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในช่วงกลางเดือนตุลาคม เวลาคาบเกี่ยวกับ Tokyo Motor Show 2019 นี่เอง ทาง Toyota ได้จัดสัมนาใหญ่ ดึงเอาสื่อมวลชนจากทุกชาติที่มี Toyota ขาย เข้ามาฟังแผนการของพวกเขาที่เตรียมไว้สำหรับอนาคต ผมเองก็เป็นหนึ่งในนั้น เราเข้าเรียน ฟัง และจด เหมือนสมัยยังเป็นนักศึกษา เพียงแต่ว่าไม่มีการสอบไล่ มีแต่บทความที่ต้องพยายามถ่ายทอดให้ทุกท่านได้อ่าน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หลังจากฟังบรรยาย อ่านเอกสารอีกร้อยหน้า เตะเอาภาษาเชิงประชาสัมพันธ์/โปรโมทผลิตภัณฑ์จ๋าออก แล้วพยายามจับประเด็นที่คิดว่าจะมีบางท่านอาจจะสนใจ ผมได้พยายามกลั่นกรองออกมาเป็น Special Report นี้ ..ซึ่งเขียนโดยรู้อยู่แก่ใจว่าบทความแบบนี้ไม่มีใครสนใจที่จะอ่าน ดังนั้น ก็จะขอเขียนแบบตามใจตัวเอง โดยแบ่งประเด็นต่างๆจากสิ่งที่ได้รับรู้มา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เพื่อให้สะดวกต่อการอ่าน จะขอเรียนแจ้งคำย่อต่างๆที่จะใช้ในบทความนี้ เพื่อป้องกันความสับสน&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ไฮบริด/Hybrid/HEV  หมายถึง รถที่มีทั้งเครื่องยนต์ มอเตอร์ และแบตเตอรี่ความจุต่ำ ทำงานประสานกัน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plug-in Hybrid/PHEV  หมายถึง รถ HEV ที่สามารถเสียบปลั๊กเพื่อชาร์จไฟ และบังคับวิ่งในโหมดไฟฟ้าล้วนได้ต่อเนื่อง 5 กิโลเมตรหรือไกลกว่า&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fuel-cell EV/FCEV  หมายถึงรถยนต์พลังไฟฟ้า ไม่มีเครื่องยนต์ มีมอเตอร์ แบตเตอรี่ และใช้ไฮโดรเจนในการสร้างพลังไฟฟ้า&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Battery EV/BEV  หมายถึงรถยนต์ขับเคลื่อนด้วยพลังไฟฟ้า ไม่มีเครื่องยนต์ มีมอเตอร์ แบตเตอรี่ ชาร์จไฟจากแหล่งพลังงานนอกรถ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;รถถ่าน  คำนี้ ผู้เขียนเอามาจากคนอื่น และจะใช้เพื่อเรียกเหมารวม HEV, PHEV, FCEV และ BEV ที่แบกแบตเตอรี่สำหรับการขับเคลื่อน เป็นคำสั้นเขียนง่ายจำง่าย ไม่ใช่คำดูถูก กรุณาอย่าดราม่า&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internal Combustion Engine/ICE  หมายถึงเครื่องยนต์สันดาปภายในแบบที่เราคุ้นกันในปัจจุบัน ทั้งเบนซิน และดีเซล&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Artificial Intelligence/AI  หมายถึงระบบสมองกลที่สามารถคิด สั่งการ และตอบโต้กับสิ่งต่างๆรอบด้าน&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;เมื่อโลกจะไม่มีเครื่องยนต์สันดาปภายใน..เมื่อคนซื้อรถน้อยลง และคนที่ซื้อก็ไม่ได้อยากจะทำหน้าที่เป็นผู้ขับ Toyota จะเตรียม “เล่นกับอนาคต” ในแบบนั้นไว้อย่างไรบ้าง บทความนี้มีคำตอบ ที่มาจากปากของผู้บริหาร Toyota เอง รวมถึงท่านประธาน Akio Toyoda ด้วย&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_therearesomanye.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ทำไม บริษัทที่รวยสุดขีดจากการขายรถ ถึงต้องคิดให้มาก กว่าการทำรถขาย?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในญี่ปุ่น ปัญหาใหญ่ของวงการรถก็คือการที่คนไม่ยอมใช้เงิน เมื่อไม่ยอมใช้เงินก็เท่ากับว่าไม่อยากซื้อรถใหม่ ผมเคยสัมนากลุ่มกับเด็กนักศึกษาที่มหาวิทยาลัยเกียวโต พบว่าพวกเขารู้สึกสงสัย “ทำไมเด็กมหาลัยไทยมีรถทุกคนเลย” นั่นเพราะคนรุ่นใหม่ในแดนอาทิตย์อุทัย ไม่ได้มองรถในแบบเดียวกับพ่อแม่ของพวกเขา สมัยก่อน รถคือเครื่องแสดงออกถึงฐานะ รสนิยม ความมั่งคั่ง แต่กับเด็กรุ่นนี้ รถ คือสิ่งที่ไม่รู้จะมีไว้ทำไม สิ้นเปลือง เกะกะเป็นภาระ อยากไปไหนก็มีรถไฟไปถึง ที่ไหนรถไฟเข้าไม่ถึง ก็เช่ารถเอา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นอกจากเรื่องทัศนคติของวัยรุ่นที่เปลี่ยนไป ในอีกฟากหนึ่ง สังคมปัจจุบันโลก เรามีอัตราส่วนผู้สูงอายุเพิ่มขึ้น และคนเหล่านี้ก็ไม่ได้มีบุตรหลานคอยดูแลขับรถไปส่งตามที่ที่ต้องการเสมอ ครั้นจะให้ขับรถ บางคนก็ไม่กล้า ในญี่ปุ่นไม่นานมานี้เพิ่งมีข่าวผู้สูงอายุขับรถชนคนตาย ทำให้เกิดปรากฏการณ์ผู้เฒ่าจำนวนมากแห่กันคืนใบขับขี่ แต่ในขณะเดียวกัน คนเหล่านี้ก็ยังอยากจะมียานพาหนะสักแบบที่ไม่ต้องใช่รถยาว 4-5 เมตร อาจจะเป็นสกูตเตอร์เล็ก ขี่ไปหาเพื่อนในแถบใกล้ๆบ้านได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ส่วนชนชั้นกลาง และวัยทำงาน ก็ไม่ใช่ว่าทุกคนหรอกที่อยากมีรถ บางคนมีเพราะความจำเป็น อย่างในบางประเทศที่ระบบขนส่งสาธารณะไม่พัฒนาเท่าที่ควร มีรถไฟฟ้า แต่ก็วิ่งผ่านแค่เส้นหลัก บางคนอยากขึ้นรถไฟฟ้ารางเดี่ยวไปทำงาน แต่บ้านดันอยู่ห่างสถานีรถไฟฟ้า 5-6 กิโลเมตร จะให้เดินตากแดดตากฝนไปกลับก็ไม่สะดวก จะให้นั่งแท็กซี่ไปต่อรถไฟฟ้า ก็ไม่ได้มีความคุ้มค่าเลย สู้นั่งแท็กซี่ต่อไปถึงจุดหมายยังดีเสียกว่า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_serviceformobility.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toyota มองเห็นสิ่งเหล่านี้ในสังคม และคิดได้ว่า ถ้าขืนขายแต่รถต่อไป ก็คงไม่มีวันรอดแน่ ในงาน CES2018 ประธาน Akio Toyoda จึงได้ผุดนโยบายที่จะเปลี่ยน Toyota จากการเป็นผู้ผลิตและผู้ค้ารถ ไปสู่ Mobility Company แปลเป็นภาษาชาวบ้านได้ว่า อะไรที่มีล้อ จะเล็กจะใหญ่ Toyota จะบริการให้หมด ไม่ว่าคุณจะรวยล้นฟ้าหรือจนกรอบ ผลิตภัณฑ์หรือบริการสักอย่างที่ Toyota มี ก็จะเข้าไปถึงคุณได้เสมอ มีเงินเยอะ ก็ซื้อรถใหม่ มีเงินไม่เยอะ ก็มีบริการรถมือสอง ไม่มีเงินจะซื้อ..ก็เช่า ไม่มีเงินเช่า? ก็เรียกใช้บริการเป็นครั้งคราว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นอกจากนี้ Toyota จะแทรกตัวเองเข้าไปอยู่ในเกือบทุกธุรกิจรอบการสัญจร นอกจากจะวิจัย สร้าง และขายยานพาหนะแล้ว ยังรวมไปถึงการขยายปั๊มเติมไฮโดรเจน, สถานีชาร์จไฟ, การดูแลเรื่องการรับเทิร์นรถมาขายมือสอง, การบริหารจัดการทรัพยากรแบตเตอรี่, กิจการรถเช่า, กิจการขนส่ง ตลอดจนนำตัวเองไปเป็นพันธมิตรกับบริษัทต่างๆที่ต้องใช้บริการใดๆก็ตามที่ Toyota มี และพัฒนาให้ธุรกิจห้างร้านเหล่านั้นเจริญงอกงาม แน่นอนว่างอกมากก็มีเงินกลับมาอุดหนุน Toyota มากขึ้น หว่านพืชหวังผล ตามปกติของโลกการค้า แต่ลงลึกในทุกรายละเอียด ไหลเข้าทุกซอกมุมของชีวิตราวน้ำรั่วเข้าท้องเรือ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เมื่อธุรกิจมีการแผ่ขยายกว้างในหลายรูปแบบ วันหนึ่ง ถึงคนจะหยุดซื้อรถ แต่คนไม่มีปีก บินไม่ได้ ยังไงก็ต้องเรียกใช้อะไรสักอย่างที่เป็นผลิตภัณฑ์ของ Toyota ฟังดู Evil แต่ถ้าไม่ทำแบบนี้ แล้วบริษัทจะเอาอะไรมารับประกันความอยู่รอดของพวกเขา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้า CP จะครองโลกด้วยอาหาร..ผมคิดว่า Toyota ก็ครองโลกด้วยการแทรกซึมเข้าสู่ทุกการเดินทางบนล้อของประชาชนอย่างที่ไม่มีบริษัทรถใดเคยทำมาก่อน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_mobilityforall.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mobility for all หรือ การสัญจรทางบกแบบครบวงจร&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อีกหน่อยเราจะได้ยินคำว่า Mobility บ่อยขึ้น เมื่อก่อน เราจะไปไหนบนล้อ ก็จะมีแต่คำว่า Car (รถ) Truck (รถปิคอัพ/รถบรรทุก) Motorcycle (สองล้อ) หรืออะไรต่อมิอะไรหลายอย่าง ในยุคนี้ เขาเรียกการเดินทางบนล้อแบบรวมๆว่า Mobility ซึ่งหมายถึงการขยับเขยื้อนเคลื่อนย้ายนั่นเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ต่อจากหัวข้อที่แล้ว เรื่องการผันตัวจาก Car Company เป็น Mobility Company พร้อมคำขวัญใหม่คือ Mobility for all (people) นั่นหมายความว่าเราจะเห็นสิ่งต่างๆเหล่านี้ผุดออกมาในแบรนด์ Toyota มากขึ้น และคำว่า For all ยังรวมถึงผู้คนทุกวัย ผู้สูงอายุ ผู้มีความอุปสรรคทางร่างกายทั้งหลาย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนทั่วไป อยู่ในประเทศที่ระบบสถานีชาร์จไฟยังไม่พัฒนา ต้องเดินทางไกลบ่อย..เอารถเก๋ง/SUV ไฮบริดไปใช้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนที่อยู่ในสังคมเมือง ไม่มีรถของตัวเอง สถานีรถไฟฟ้าอยู่ไกลเกินกว่าจะเดิน แต่ไม่เกิน 5 กิโลเมตร…เอารถไฟฟ้า BEV ที่นั่งเดี่ยวหรือสองที่นั่งไปใช้สิ ขับง่าย ราคาถูก หาที่จอดก็ง่าย หรือจะขึ้นรถบัส ก็มีรถของ Toyota บริการ วันไหนอยากขับรถเที่ยว นู่น รถเช่าของ Toyota ก็มี&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตำรวจ ยาม หรือพนักงานในสนามบิน ที่ต้องทำงานในสถานที่กว้างแต่ทางเดินแคบ เอารถเข้าไปขับไม่ได้…เอาแท่นขับแบบยืนหรือแบบนั่งก็ได้ ใช้สะดวก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คนพิการ? ไม่ต้องห่วง มีรถแบบที่สามารถรองรับรถเข็นได้ ขับไปยังจุดหมายเองได้ ถ้ารถเข็นมันเหนื่อยไป มีมอเตอร์ขับเทียบติดตั้งกับรถเข็น กลายเป็นสกูตเตอร์เบาๆ วิ่ง 10-12 กิโลเมตรต่อชั่วโมงก็มีให้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_ls500hlevel4.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และอีกหน่อย จะพัฒนาไปไกลถึงขนาดเรียกรถเปล่ามาหาหน้าบ้าน แล้วขับใช้งานไป พอเลิกใช้ก็กด Return รถ แล้วรถก็วิ่งกลับไปหาบริษัทเองได้ อย่าเพิ่งคิดว่าเพ้อ ปัจจุบันนี้ Toyota กำลังพัฒนารถตามแนวคิด “CASE” ซึ่งย่อมาจาก “Connected” cars, “Autonomous / Automated” driving, “Shared”, and “Electric” นอกจากขับเคลื่อนด้วยไฟฟ้าแล้ว ยังขับตัวมันเองได้ ส่งผลให้อนาคต รุ่นลูกของคุณไม่จำเป็นต้องเป็นเจ้าของรถ แต่จะมีรถเปล่า ซึ่งจอดอยู่ ณ บริษัทพันธมิตรของ Toyota รอให้คนกดเรียกใช้ เมื่อถึงเวลา ก็วิ่งไปหาคุณเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ทั้งหมดนี้จะต้องพึ่งพาเทคโนโลยีระบบขับเคลื่อนอัตโนมัติขั้นสูง ปัจจุบัน Toyota เองก็มีหน่วยงาน TRI (Toyota Research Institute) ซึ่งพัฒนาระบบติดตั้งในรถทดลอง Lexus LS500h ซึ่งเป็นแบบ Level 4 ซึ่งอยู่ในระดับที่ก้าวล้ำไปกว่าระบบใน Tesla ณ ปัจจุบัน การเป็น Level 4 หมายถึง ถ้ากฎหมายอำนวย คุณสามารถปล่อยให้รถขับตัวมันเองได้เลย ระบบจะเลิกทำงานก็ต่อเมื่อเข้าตาจน เช่น ไม่สามารถโหลดข้อมูลถนนที่วิ่ง ไม่มีข้อมูลแผนที่เส้นทาง ณ จุดนั้น หรือสภาพอากาศแย่มากๆ มันถึงจะส่งสัญญาณให้คนมาขับ แน่นอนว่า การเปลี่ยนเลนเข้าทางร่วม การเร่งแซงรถช้า การเข้าซองจอด รถพวกนี้สามารถทำเองได้แล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mobility for all ของ Toyota ครอบคลุมความต้องการในการสัญจรหมด แม้กระทั่งสำหรับคนที่ขับรถไม่เป็น คุณคงเริ่มเห็นอนาคตแล้วใช่มั้ยครับ? อย่างไรก็ตาม ทั้งแนวคิด Mobility for all กับ CASE มันก็จะส่งผลให้เกิดประเด็นถัดมา ว่าจะเกิดอะไรขึ้นกับการขายรถ และการใช้รถแบบที่เราคุ้นเคยกันมา?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_epalette01.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_epalette02-1.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ไม่ต้องเป็นเจ้าของรถ vs ความภูมิใจจากการซื้อรถ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในงาน Tokyo Motor Show 2019 ท่านประธาน Akio Toyoda พูดเอาไว้ได้น่าสนใจว่า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“เมื่อตอนที่โลกรู้จักรถยนต์ ม้า 15 ล้านตัวในอเมริกาโดนปลด เพราะคนหันไปใช้รถยนต์แทน…แต่คุณสังเกตมั้ยครับว่าทุกวันนี้เรายังมีม้าแข่ง หรือชอบไปดูการแข่งม้าในสนามกันอยู่”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เขารู้ดีว่าคนที่ใช้รถ มีทั้งคนที่มองรถเป็น ม้าสำหรับใช้งาน และม้าสำหรับแข่ง และถ้ามองในมิติของความผูกพันธ์ ก็มีทั้งคนที่มองรถเป็นเหมือนข้าวของเครื่องใช้ และมีคนที่มองรถเป็นเหมือนเพื่อนคู่ชีพ และส่วนมาก คนที่มองรถเป็นม้าแข่ง ก็จะมีความผูกพันธ์กับรถสนิทแน่นแฟ้นมากกว่าคนทั่วไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สำหรับคนกลุ่มที่มองรถ/ยานพาหนะเป็นของสำหรับใช้งาน แนวคิด “ใช้รถโดยไม่ต้องเป็นเจ้าของรถ” จะตอบโจทย์คนเหล่านั้น .ในอนาคต ประเทศที่มีระบบถนน/แผนที่ และการสื่อสารเอื้ออำนวยต่อรถขับเคลื่อนอัตโนมัติ อาจจะได้ใช้รถอย่างเจ้า e-Palette ในภาพข้างบน ซึ่งเปรียบเสมือนรถสองแถวจากโลกอนาคต ที่คุณใช้แอพพลิเคชั่นบนมือถือเรียกมาใช้ในยามต้องการได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แม้กระทั่งในปัจจุบัน Toyota ก็เข้าไปเจรจาร่วมมือกับบริษัทอย่าง Uber และ GRAB ให้การสนับสนุนลงลึกถึงขั้นวิจัยร่วมกับ GRAB ที่สิงคโปร์ เพื่อหาหนทางในการลดระยะเวลาในการเซอร์วิสรถ Prius จาก 70 เหลือ 30 นาทีมาแล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ไม่ว่าจะเป็น Shard Mobility หรือเรื่องง่ายกระทั่งการเรียก GRAB จุดประสงค์ก็คือ ทำให้คนรู้สึกไม่จำเป็นต้องซื้อรถอีกต่อไป ซึ่งจะอำนวยความสะดวกให้กับชีวิตคนในประเทศอย่างญี่ปุ่น ซึ่งเป็นสังคมที่กำลังหันหลังให้รถ กับสิงคโปร์ ซึ่งการจะมีรถสักคันมันช่างยากเย็นแสนเข็ญ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..น่าแปลกมั้ยครับ ที่บริษัทขายรถแท้ๆ กลับมุ่งเป้าไปที่บริการ ซึ่งทำให้คนไม่จำเป็นต้องซื้อรถ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_eracer01.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถ้าคิดว่าแปลก ก็อย่าเพิ่งคิดว่า Toyota จะทิ้งการผลิตรถแบบเดิม เพราะไม่ใช่ทุกประเทศหรอกครับที่ผู้คนจะมีความคิดในแบบเดียวกัน ดูอย่างตอนนี้สิครับ คนญี่ปุ่นรุ่นใหม่มองว่ารถคือภาระ แต่คนไทยรุ่นใหม่นี่ รถ ยังเป็นสิ่งของที่ Must have และคุ้มค่าการเสียรายได้จำนวนมากเพื่อให้ได้มีสักคัน บนโลกนี้ยังมีที่ให้ Toyota ขายรถได้เสมอถ้าทุกอย่างเป็นไปตามแผนของเขา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akio Toyoda ยังเผยแนวคิดว่า อันที่จริง บริการประเภทใช้รถโดยไม่ต้องซื้อรถน่ะ ส่วนหนึ่งก็ทำมาด้วยความเข้าใจ ว่าในโลกนี้ มีหลายคนที่อยากได้รถสปอร์ต รถเปิดประทุน หรือรถในฝันแบบต่างๆ แต่ซื้อไม่ได้ เพราะมีที่จอดแค่คันเดียว มีเงินพอซื้อรถแค่คันเดียว แต่ก็ต้องเจียดไปให้กับรถที่สามารถขับขี่ได้ทุกวัน ดังนั้น ถ้า Toyota มอบวิธีการไปทำงานและการเดินทางในชีวิตประจำวันในแบบที่ประหยัดงบประมาณได้อย่างนี้ คนเหล่านั้น ก็จะมีเงินเหลือไปซื้อรถสปอร์ตได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“อย่างรถคันนี้ไงครับ” Akio Toyoda พูด พร้อมกับผายมือไปทางรถต้นแบบ e-RACER (อย่างในภาพข้างบน) “ในอนาคต เราจะมีให้คุณเลือก ทั้งม้างาน และม้าแข่ง แต่คุณจ่ายเงินซื้อแค่ม้าแข่งตัวที่คุณรักจริงๆก็พอ”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ดังนั้น เท่าที่พอจับความได้ ในประเด็นของ การใช้บริการแบบไม่ต้องซื้อ VS การซื้อรถเป็นของตัวเอง ก็สรุปได้ดังนี้&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ในตลาดที่ไม่เหมาะกับการใช้บริการ Shared Mobility =&amp;gt; ขายรถเหมือนเดิมต่อไปจนกว่าตลาดนั้นจะพร้อม และสนับสนุนบริการแท็กซี่หรือบริษัทรับส่ง เช่น Uber กับ GRAB&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ในตลาดที่เหมาะกับการใช้ Shared Mobility =&amp;gt; ย้ายไปใช้ Shared Mobility มีการสนับสนุนบริษัทรับส่งผู้โดยสาร ส่วนการขายรถ จะเน้นโมเดลสปอร์ตหรือรถแปลกๆมากเป็นพิเศษ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_LQ01.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ถ้าวันหนึ่ง เทคโนโลยีปัญญาประดิษฐ์ AI รุดหน้าไปมาก Toyota มีจุดยืนด้านการใช้สมองกลเหล่านี้อย่างไร&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ก่อนอื่น ขอแนะนำให้รู้จักกับรถคันข้างบนนี้ ซึ่งมีชื่อว่า LQ เป็นรถต้นแบบที่พัฒนาต่อยอดมาจาก Concept-i ปี 2017 มันคือรถที่ฝังระบบ AI เอาไว้ในรถ และ AI นี้ มีชื่อว่า Yui (ออกเสียงว่า ยู-อิ เหมือน ยูอิ โคมิเนะ) แต่สื่อไทยรวมหัวกันเรียกว่าน้องยุ้ย เนื่องจากชื่อไปพ้องกับสื่อมวลชนท่านหนึ่งในทริปพอดี&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;น้องยุ้ยไม่ใช่แค่ระบบสั่งการผ่านเสียง หรือทำตัวแบบ SIRI แต่เป็นระบบที่คอยตรวจสอบสภาพร่างกายของคนขับ รวมถึงลักษณะการขับขี่ ยุ้ยสามารถตรวจพบความเมื่อยล้าจากท่านั่งของคุณแล้วสั่งนวดเบาะยังจุดที่เกิดความล้าได้ เมื่อคุณเริ่มขับเร็ว น้องยุ้ยจะเลือกเพลงที่เข้ากับการขับของคุณมาเปิดให้โดยอัตโนมัติ เมื่อคุณพาแฟนไปดินเนอร์ อารมณ์กำลังอินเลิฟ ยุ้ยจะทำเป็นนกรู้ เปิดเพลงโรแมนติก และเปิดน้ำหอมกลิ่นอ่อนๆ ปรับโทนแสงไฟในรถ สร้างบรรยากาศ ซึ่งชวนต่อยอดให้คุณได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นี่ยังไม่นับเรื่องการที่ยุ้ยสามารถเข้าควบคุมรถ ขับขี่อัตโนมัติในระดับ Level 4 (อีกหนึ่งผลงานของ TRI) จอดรถเองได้ และยังมีของล้ำสมัยในรถอีกมากตามสไตล์รถต้นแบบจากอนาคต แต่คำถามคือ Toyota มองระบบ AI เหล่านี้อย่างไร AI เจ๋งกว่าคน หรือคนจะมีอำนาจเหนือ AI&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คำตอบคืออย่างหลัง Toyota มีความชัดเจนว่า หน้าที่ของ AI ในรถยนต์นั้น มีไว้เพื่อ “To serve, To protect, and to provide comfort” ระบบอัตโนมัติต่างๆ มีไว้เพื่อสร้างความสุขให้กับมนุษย์ แต่มันไม่ได้มาแทนที่มนุษย์ ตรงไหนก็ตามที่คนขับอยากจะสั่งการเอง ขับเอง ทำเอง ก็ต้องสามารถทำได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เจ้าหน้าที่ของทาง TRI อธิบายว่า พวกเขาเรียกแนวความคิดแบบนี้ว่า “JIDOKA” หรือ Automation with human touch ซึ่งมีความเชื่อว่า เครื่องจักร มีไว้เพื่อทำให้ชีวิตมนุษย์ง่ายขึ้นและมนุษย์คือความสำคัญสูงสุด ไอเดียนี้ สืบทอดมาจากวิธีคิดของบรรพบุรุษตระกูล Toyoda ซึ่งก็คือคุณ Sakichi Toyoda&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในสมัยโบราณ Toyota ยังไม่ทำรถขาย แต่มีโรงงานทอผ้าขนาดใหญ่ (ปัจจุบันมรดกเหล่านี้ยังหลงเหลืออยู่ในพิพิธภัณฑ์เทคนิคของ Toyota ที่เมือง Nagoya) คุณ Sakichi ประดิษฐ์เครื่องทอผ้าพร้อมระบบ Fail-safe ซึ่งถ้าหากมีกระสวยด้ายหรือชิ้นส่วนสักชิ้นหลุดออกจากที่ของมัน เครื่องทอทั้งเครื่องจะหยุดทำงานทันทีเพื่อป้องกันไม่ให้ผ้าผืนนั้นเสียทรง Sakichi เลือกที่จะไม่ใช้คนมานั่งเฝ้าเครื่องทั้งวันเพราะเขาเชื่อในความคิดที่เรียกว่า “IKIGAI” แปลเป็นไทยก็คือ ความรู้สึกมีค่าในตัวเอง ภูมิใจในตัวเอง อันเกิดจากการได้ทำงาน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การจ้างคนมานั่งเฝ้าแท่นทอผ้า ไม่ได้ค่าตอบแทนที่ดี มีโอกาสพลาดสูง และคนงานก็ไม่ได้ภูมิใจที่จะบอกคนรอบตัวว่า “ข้าเป็นคนนั่งเฝ้าแท่น” Sakichi จึงพยายามให้เครื่องจักรเข้ามามีบทบาทในการควบคุมมาตรฐานการผลิต แล้วย้ายเอาแรงงานมนุษย์ไปทำในสิ่งอื่นที่จะก่อให้เกิด IKIGAI มากขึ้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ดังนั้นแล้ว เมื่อ TRI ประยุกต์ JIDOKA และ IKIGAI มาใช้กับการสร้าง AI อย่างน้องยุ้ย มันก็คือการที่ให้เจ้าของรถเลือกเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..งานไหนที่รู้สึกว่าไม่ชอบใจ ไม่ภูมิใจ สุขใจที่จะทำ เช่น ขับในช่วงรถติดแบบงามวงศ์วานหลัง 5 โมงเย็น..ก็ให้ยุ้ยเอาไปทำ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..งานแบบไหนที่ทำแล้วรู้สึกชอบ พอใจ อยากจะทำ มนุษย์ ซึ่งเป็นเจ้าของรถ ก็จะได้ทำ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อย่างไรก็ตาม ในมุมมองของผม เรายังต้องผ่านจุดที่สามารถโปรแกรม AI อย่างยุ้ย ให้รู้จักผสานตรรกศาสตร์ เข้ากับศีลธรรม ซึ่งเป็นเรื่องยากมาก สิ่งที่ทำให้คนต่างจากเครื่องจักรก็คือศีลธรรม แม้ว่าเครื่องจักรจะไม่รู้จักการแคพหน้าจอดาราดังๆแล้วเอามานินทาในกลุ่มไลน์ แต่มันเองก็ไม่สามารถจำแนกอัตลักษณ์บุคคล จำแนกความจำเป็นตามสถานการณ์ได้หมดทุกเคส&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผมยกตัวอย่างให้ฟัง ว่าสมมติว่าบ้านคุณอยู่ริมคลอง ถนนตรงนั้นแคบมาก คุณเปิดระบบขับอัตโนมัติเอาไว้ แล้วจู่ๆ มีเด็กวิ่งมาเก็บลูกบอลข้างหน้ารถ ถ้า AI เป็นสมองกลคำนวณ และมันมองเห็นแล้วว่าที่สปีดขนาดนั้น ถ้าเบรก ก็ไม่ทัน ถ้าหักหลบขวา ชนกำแพง ถ้าหักหลบซ้าย ลงคลอง ตายแบบนมเปียกชื้นได้ AI ก็จะเข้าโหมดของมัน “To serve and to protect” มันจะเลือกทางใดก็ตามที่จะปกป้องคนในรถอย่างแน่นอน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่กลับกัน ถ้ามันเป็นคุณเองที่อยู่หลังพวงมาลัย สัญชาติญาณของมนุษย์มักจะตอบสนองด้วยการหักหลบ ไม่ว่าจะหลบในลักษณะปฏิกริยาอัตโนมัติ หรือหลบเพราะไม่อยากได้ชื่อว่าชนเด็กตายก็ตาม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เรื่องพวกนี้ล่ะครับ ที่ทำให้บางประเทศไม่อนุญาตให้คุณเปิดระบบอัตโนมัติขับแล้วไปนั่งเอกเขนกอยู่บนเบาะหลัง เช่นที่สวีเดน ซึ่งกฎหมายระบุชัดเจนว่า ถ้ารถยนต์จะเคลื่อนไปได้ ต้องมีคนขับอยู่หลังพวงมาลัยเท่านั้นและคนที่นั่งหลังพวงมาลัย รับผิดชอบต่อทุกอย่างที่เกิดขึ้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/ev_004_en.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;มองโลกแห่งการขับเคลื่อน: อีก 30 ปี โลกก็ยังต้องพึ่งพาไฮบริด&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ถึงแม้วันที่โลกเมินเครื่องยนต์ ICE จะใกล้เข้ามาทุกขณะ แต่ในมุมมองของ Toyota ดังจะเห็นได้จากภาพข้างบนนี้ก็คือ แม้จะถึงปี 2050 บนโลกใบนี้ ก็จะยังต้องมีเครื่อง ICE (เบนซิน/ดีเซล) อยู่ เพราะไม่ใช่ทุกประเทศในโลกที่จะมีความพร้อมขยับเข้าสู่สังคมปลอดไอเสียปลายท่ออย่างเต็มรูปแบบ อันเนื่องมาจาก ความเชื่อของคนที่มีต่อไฮบริด ความพร้อมในการติดตั้งสถานีชาร์จไฟ หรือเรื่องง่ายๆที่สุดเช่น ปริมาณแท่นชาร์จไฟกับปริมาณรถไม่เพียงพอต่อกัน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ลองนึกภาพว่าถ้าประเทศไทยจะมีแต่รถ BEV ช่วงสงกรานต์ คุณคิดว่าคนรอชาร์จไฟจะเยอะขนาดไหน ขนาดเข้าปั๊มเติมคันละ 5-8 นาทียังล้นปั๊ม นับประสาอะไรกับการจอดเพื่อชาร์จไฟนาน 30-60 นาที และมันไม่ใช่แค่ประเทศไทยหรอกที่จะมีปัญหานี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อย่างไรก็ตาม นับตั้งแต่วันนี้เป็นต้นไป คุณจะเห็นได้ว่ารถถ่านจะเข้ามาแทนที่รถ ICE ล้วนอย่างรวดเร็วและหนักหน่วงกว่า 10 ปีที่ผ่านมา หลังจากปี 2020 เป็นต้นไป Toyota และ Lexus จะเน้นการทำตลาด HEV และ PHEV อย่างต่อเนื่อง รถบางรุ่น ในบางตลาดจะเหลือแต่ขุมพลังไฮบริดให้เลือก นอกจากนั้นแล้ว ก็จะทำการเปิดตัวรถ BEV อย่างต่อเนื่อง ในปี 2025 หลังจากที่แบตเตอรี่ Solid state แบบใหม่พร้อมสำหรับการผลิตแบบจำนวนมาก Toyota ทุกรุ่นทุกโมเดล จะมีขุมพลังแบบ BEV ให้เลือกซื้อได้ ขึ้นอยู่กับว่าคุณอยู่บนส่วนไหนของโลก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หลังจากปี 2030 เป็นต้นไป มันมีความเป็นไปได้ ว่าแม้แต่รถกระบะ ก็จะมีตัวท้อปที่มาพร้อมถ่าน หรืออย่างน้อยก็ต้องมีมอเตอร์และแบตเตอรี่ไม่ว่ามันจะเล็กหรือใหญ่ มีส่วนช่วยเสริมพลังขับมากขนาดไหน เพราะช่วงเวลาที่ผ่านมา Toyota เชื่อมาตลอดว่า “การลด CO2 ของทางค่าย ไม่ได้เกิดจากการขายแค่ BEV บวกกับรถธรรมดา แต่เกิดจากการผลักดันรถประเภท HEV ให้ขายในอัตราส่วนได้มากที่สุด”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หลังจากปี 2040 เป็นต้นไป คุณอาจจะพบว่า มีรถเหลือเพียงไม่กี่รุ่นในโชว์รูม Toyota ที่ไม่มีมอเตอร์ และอย่างที่ผมบอก รถบางรุ่นที่เคยมีแต่เครื่องเบนซิน ก็อาจจะเหลือแต่เพียงขุมพลังไฮบริด ดังนั้น ถ้าคุณเป็นคนแอนตี้รถถ่านและอยากใช้รถเก๋ง Toyota เวลาของคุณเหลือน้อยแล้วสำหรับการซื้อรถของพวกเขา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Toyota ยังไม่ทิ้ง Fuel-cell EV&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แม้ว่าทั้งโลกจะหันความสนใจไปหา BEV กันหมด อย่างไรก็ตาม มีค่ายญี่ปุ่นอย่าง Toyota (Mirai) และ Honda (Clarity) ที่ยังมีความเชื่อมั่นในรถแบบ FCEV ซึ่งมีความแตกต่างจาก BEV ตรงที่ใช้ไฮโดรเจนแทนการรับไฟฟ้าจากภายนอก เวลาไฮโดรเจนหมด ก็แค่ขับไปเติมไฮโดรเจน การขับเคลื่อนด้วยไฟฟ้าทำให้ไม่ปล่อย CO2 ที่ปลายท่อ ในขณะเดียวกันการใช้ไฮโดรเจนก็ทำให้สามารถใช้เป็นรถวิ่งระยะไกลได้ ขอเพียงแค่มีปั๊มเติมไฮโดรเจนรองรับ ทำให้กลายเป็นรถไฟฟ้าที่ผู้ใช้ไม่ต้องปรับพฤติกรรมเยอะ แค่เปลี่ยนจากปั๊มน้ำมัน เป็นปั๊มไฮโดรเจน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_MiraiCon.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คุณสมบัติเหล่านี้ ทำให้ Toyota ยังฮึดสู้ พัฒนา Mirai เจนเนอเรชั่นที่สอง ซึ่งมาปรากฏตัวในงาน Tokyo Motor Show ภายใต้ชื่อ Mirai Concept อย่างไรก็ตาม จากที่คุยกับผู้บริหารมา Mirai Concept นั้น ถือว่ามีความใกล้เคียงกับรถเวอร์ชั่นผลิตขายจริงมากแล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toyota ค้นพบว่า ในใจของลูกค้ารถ FCEV แท้จริงแล้วก็ไม่ได้ต่างจากคนที่ใช้รถเบนซินหรือดีเซลเท่าไหร่ Mirai รุ่นที่แล้วมีรูปโฉมที่ล้ำอนาคตก็จริงอยู่ แต่ท้ายสุด ลูกค้าต้องการรถที่สวย ปราดเปรียว ไม่ได้ต้องการให้ดีไซน์ของตัวรถคอยตะโกนบอกคนรอบข้างว่า “เห้ย ผมรักโลกมากกว่าพวกคุณ” เช่นเดียวกับเรื่องความหรูหราทันสมัย อุปกรณ์ครบ และสำคัญที่สุดคือเรื่องของการขับขี่ เพราะคนที่ใช้ FCEV ก็ต้องการคุณภาพช่วงล่างที่ดี ไม่ใช่ว่ารักโลกแล้วช่วงล่างต้องหย่อนยานคลานตามเต่า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_miraiCon2.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ดังนั้น เมื่อ Mirai ใหม่ออกขาย มันจะเป็นรถที่คนเห็นแล้วอยากได้มากกว่ารุ่นเดิม ด้วยส่วนหน้ารถยาว ท้ายสั้น หลังคาเตี้ยลงถึง 65 มิลลิเมตร สัดส่วนใกล้เคียงรถอย่าง Porsche Panamera หรือ Tesla S มากกว่าจะเป็นรถรักโลก แล้วยังวิ่งได้ระยะไกลขึ้นกว่าเดิม 30% มีอัตราเร่งที่ดีขึ้น Mirai จะเป็นตัวเสริม Line-up ให้กับ Toyota โดยทำหน้าที่เชื่อมสะพานระหว่างคนที่ชอบรถด้วยรูปทรง มีมลภาวะต่ำแบบรถ BEV แต่วิ่งได้ไกลกว่า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_sora.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เพื่อให้ครบตามแนวคิด Mobility for all ทาง Toyota ก็ยังนำไปใช้ในรถบัสต้นแบบชื่อ “SORA” ซึ่งมีถังบรรจุไฮโดรเจนแรงดันสูงติดตั้งไว้บนหลังคา 10 ถัง และติดตั้ง Fuel Cell Stack ไว้ท้ายรถ ส่งกำลังไฟให้มอเตอร์ไฟฟ้าที่มีแรงบิด 335 นิวตันเมตร จำนวน 2 ตัว ซึ่งจากที่ผู้เขียนได้ลองโดยสารไปกับขบวนผู้สื่อข่าว “ยืนเบียดเต็มพื้นที่” รถก็ยังสามารถออกตัวแรงจนอยากจะด่าคนขับ มีพละกำลังต่อเนื่องไม่แพ้รถบัสเมืองที่เราเคยเจอมา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นอกจากการเป็นรถบัส/รถประจำทางสำหรับอนาคตแล้ว Toyota ยังออกแบบให้ SORA สามารถผันตัวเองเป็นแหล่งกำเนิดไฟฟ้า โดยใช้ไฮโดรเจนที่อยู่ในรถ สร้างกระแสไฟ 9kW ในประมาณ 235 หน่วย (kWh) ถ้านึกไม่ออกว่ามากเท่าไหร่ ก็ให้คิดถึงบ้านชนชั้นกลางทั่วไป 235 หน่วยนี่คือพอให้คนในบ้านแบบนั้นอยู่สุขสบายไปได้ครึ่งเดือน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สาเหตุที่ต้องทำ SORA ให้สามารถเป็นเครื่องกำเนิดไฟฟ้าได้ ก็เนื่องมาจากเหตุการณ์แผ่นดินไหวปี 2011 ทำให้ญี่ปุ่นต้องหาทุกวิถีทางในการรับมือหลังเกิดภัยพิบัติ รถบัสอย่าง SORA สามารถใช้สร้างไฟฟ้าป้อนให้กับศูนย์ผู้อพยพได้นานพอที่หน่วยกู้ภัยและรัฐบาลจะคืนสภาวะปกติให้สังคม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ไม่ใช่แค่เพียง SORA ที่จะนำไปใช้ขนส่งนักกีฬาใน Olympic2020 เท่านั้นนะครับ Toyota ยังมีแผนที่จะผลิตชุดคิทไฮโดรเจนจำนวนมาก เพื่อส่งให้กับลูกค้าต่างประเทศ นำไปติดตั้งในรถบัสที่ตัวเองผลิตขาย พูดชื่อก็ได้ว่ามี FOTON, KingLong, SinoHytec และ CaetanoBus ซึ่งยิ่งมีคนสั่งเยอะ ความคุ้มค่าที่จะเดินสายการผลิตขุมพลังไฮโดรเจนยิ่งมีความเป็นไปได้สูงที่จะอยู่รอดปลอดภัยไปถึงอนาคต&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ข้อจำกัดของไฮโดรเจนมีเพียงอย่างเดียวคือ สาธารณูปโภค หรือพูดง่ายๆคือ ปั๊ม และเครือข่ายการขนส่งไฮโดรเจน ซึ่งไม่ใช่ทุกประเทศที่มีพร้อมแบบญี่ปุ่น และไม่ใช่ทุกประเทศที่อยากเอาอย่างญี่ปุ่น ขึ้นอยู่กับว่าในประเทศนั้นธุรกิจของใครเส้นใหญ่กว่า ก็อาจจะมีการหาทางกีดกันไม่ให้โครงข่ายสาธารณูปโภคไฮโดรเจนเกิดขึ้นได้ง่ายๆ เหมือนกับที่ประเทศผู้ผลิตน้ำมันรายใหญ่ก็ไม่อยากให้รถ EV ทั้งหลายเจริญเติบโตเร็วนัก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การทุ่มเงินจำนวนมาก ให้ความสำคัญกับ FCEV ของ Toyota แทนที่จะขยับไป ฺBEV เหมือนคู่แข่ง ก็คือเหรียญที่ Toyota โยนไปเมื่อสิบปีก่อน เหรียญยังไม่ตกถึงพื้น ไม่รู้หัวหรือก้อย แต่ Toyota ยินดีจะเสี่ยง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_BEVmarketshare.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;แนวโน้มของรถ BEV ในโลก และการสนับสนุนจากรัฐ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ข้อมูลของ Toyota ที่ให้ผมมานี้ เป็นยอดขายของรถ BEV ในประเทศหัวหอกหลักในการนำเทรนด์รถถ่าน ณ สิ้นปี 2018&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ประเทศจีน อุดหนุน BEV ไป 707,800 คัน แต่เมื่อเทียบกับรถทั้งหมดในประเทศ BEV ฟันยอดไปแค่ 3.3% โดยรัฐบาลจีนให้การสนับสนุนเงิน/ส่วนลดสำหรับคนที่จะซื้อรถ BEV เป็นมูลค่าประมาณ 280,000 บาทไทย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;อเมริกาตามมาเป็นอันดับสอง มี BEV ถูกขายไปทั้งสิ้น 228,600 คัน เทียบเป็นอัตราส่วนน้อยแค่ 1.3% ของรถทั้งหมดที่ขายในประเทศ รัฐบาลกลางให้ส่วนลดภาษีมูลค่าสูงสุดสำหรับ BEV ไม่เกิน 224,000 บาทไทย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;นอร์เวย์ มี BEV ขายไปทั้งสิ้นแค่ 46,000 คัน ก็จริง แต่เทียบกับรถทั้งหมดที่ขายไปในประเทศแล้ว ได้อัตราส่วนสูงที่สุดในโลก คือ 31.2% (ทุก 10 คันที่ถอยออกจากโชว์รูม เป็นรถ BEV 3 คัน) โดยรัฐบาลเอาใจคนรัก BEV อย่างสุดโต่ง ให้ส่วนลดภาษี BEV มูลค่าเกือบสี่แสนบาท แล้วยังงดเว้นภาษีนำเข้า และ VAT ทั้งหมดสำหรับคนที่ซื้อด้วย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เยอรมนี มีรถ BEV ถูกขายออกไปทั้งสิ้น 37,300 คัน คิดเป็นอัตราส่วน 1.1% ของรถที่ขายทั้งหมด รัฐบาลให้ส่วนลดต่อคันแค่ 145,000 บาท&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ที่ฝรั่งเศส ขายได้ 32,200 คัน คิดเป็นอัตราส่วน 1.5% ผู้ซื้อได้ส่วนลดประมาณ 230,000 บาท&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;พูดง่ายๆก็จะเห็นได้ว่า ส่วนหนึ่งที่ Toyota ไม่รีบร้อนขายรถ BEV เพราะเข้าใจในการเจริญเติบโตของยอดขายว่าส่วนสำคัญที่ผลักดันให้รถ BEV ขายได้เยอะ ก็คือส่วนลดแลกแจกแถมจากรัฐบาล ซึ่งไม่ใช่สิ่งที่ยั่งยืน Demand ที่เห็น แม้จะเป็น Demand จริง แต่ก็ถูกกระตุ้นโดยสิ่งที่ไม่ยั่งยืน เพราะถ้ารถทั้งประเทศกลายเป็นรถไฟฟ้า กระทรวงการคลังแต่ละประเทศไม่ยอมต่ออายุส่วนลดในลักษณะนี้แน่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตัวอย่างก็มีให้เห็น เช่นที่ฮ่องกง ถ้าใครเคยไปจะเห็นได้ว่า มี Tesla วิ่งเยอะมาก Elon Musk เคยบอกว่าฮ่องกงมีประชากร Tesla ต่อประชากรคนเยอะสุด แต่พอปี 2017 รัฐบาลตัดท่อน้ำเลี้ยง Tesla ส่งผลให้ราคาตามป้ายสูงขึ้นเกือบเท่าตัว Tesla ที่เคยขายได้ปีละมากกว่า 2,000 คัน ก็ลดเหลือแค่หลักสิบ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คุณคงจะเห็นแล้วว่า วันที่รถ BEV จะครองโลกจริงๆ ยังมาไม่ถึง และจะยังมาไม่ถึงอีกนาน ในความคิดของผม มันน่าจะเป็นไปตามรูปแบบที่ Toyota คาดการณ์มากกว่า ปี 2050 รถที่มีเครื่องยนต์ จะยังครองตลาดอยู่ถึง 80% แต่มันคือรถ ICE เบนซินดีเซลที่ไม่มีถ่านไม่มีมอเตอร์ต่างหาก ที่จะสูญพันธ์ลงอย่างรวดเร็วนับจากวินาทีนี้เป็นต้นไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ความต้องการที่แท้จริงของผู้ใช้ BEV ในประเทศพัฒนาแล้ว&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในประเทศไทย เมื่อเราพูดถึงอุปสรรคทางแนวคิดและการปฏิบัติ คนส่วนมากจะนึกถึง&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ราคาแพงและตัวเลือกไม่เยอะ – รถ BEV ในไทยที่เป็นรถจริงวิ่งไกลๆได้ ราคาถูกที่สุดคือ MG ZS EV ประมาณ 1.2 ล้านบาท ในขณะที่ประชากรชนชั้นกลางของประเทศ สามารถซื้อรถได้ในราคาไม่เกินล้านบาท&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ราคาขายต่อ และการซ่อมบำรุง – คนไทยจำนวนไม่น้อยให้ความสำคัญกับเรื่องนี้ เพราะเงินหายาก และรถบางคันเมื่อซื้อเข้าบ้านแล้ว จะใช้ต่อเนื่องจนกว่าจะพังแบบซ่อมไม่ไหว ซึ่งเป็นธรรมชาติการใช้รถที่ต่างจากอเมริกา ญี่ปุ่น ยุโรป&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;พิสัยทำการ – คนไทยส่วนมากจะไม่ปลื้มถ้า BEV วิ่งได้ไม่ถึง 200 กิโลเมตรต่อการชาร์จเต็ม แม้ว่าในชีวิตจริงโอกาสที่จะเดินทางมากขนาดนั้น เกิดขึ้นไม่บ่อย&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;สำหรับประเทศแนวหน้าของตลาด BEV นั้น Toyota ได้ทำการวิจัยมา และได้ข้อมูลความกังวลของผู้ใช้ในลักษณะต่อไปนี้&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ไม่ต้องการรถที่แรงหรือแพง แต่อยากได้รถ BEV ใช้สำหรับขับไปมาในท้องถิ่น ระยะใกล้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;อยากได้ยานพาหนะขนาดเล็ก เพราะหาที่จอดง่าย (ปัญหาสำคัญสำหรับญี่ปุ่น และยุโรปในเขตเมือง)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ในกลุ่มผู้สูงอายุ พบว่าจำนวนมากอยากได้รถที่มีขนาดเล็ก เพราะร่างกายและประสาทสัมผัสไม่เหมาะกับการขับรถไซส์ปกติ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;อยากได้ BEV ที่มีเทคโนโลยีความปลอดภัยสูง ปกป้องทั้งคนในรถและนอกรถ หลีกเลี่ยงอุบัติเหตุได้ (เพราะในเมืองนอก เวลามีอุบัติเหตุ ไม่ได้เคลียร์กันง่ายแบบประเทศไทย และอาจเป็นคดีความยาว แม้จะเป็นเรื่องเล็ก)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;โดยปกติ มักไปไหนมาไหนคนเดียว อย่างมากก็มีผู้โดยสารติดไปแค่คนเดียว ถ้ามีรถที่ขนาดเล็กและราคาถูกลงจะยิ่งดี&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ไม่อยากเอารถมาจอดที่บ้านเพราะเป็นภาระ ไม่อยากซื้อรถใช้ แต่บางทีเวลาจะไปไหนมาไหนก็อยากมีรถให้ใช้เฉพาะช่วงเวลานั้นได้ แน่นอนว่าขับเอง ไม่งั้นคงเรียก GRAB ไปแล้วสิ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;อยากได้รถที่พอใช้ไปนานๆแล้วแบตเตอรี่ไม่เสื่อมสภาพ เคยวิ่งได้กี่กิโลเมตรก็อยากให้วิ่งได้เท่านั้นไปตลอด&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_mobility01.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_UCBEV.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_iroad.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_walkingarea.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ดังนั้น Toyota จึงอาศัยเวที Olympic และ Paralympic 2020 นี้ล่ะ ในการนำเทคโนโลยีที่พวกเขาคาดว่าน่าจะตอบโจทย์ความต้องการของผู้คนในประเทศที่พัฒนาแล้ว ยานพาหนะในรูปข้างบน ไม่ว่าจะเป็น Ultra-compact BEV ขนาดเล็กที่ลำตัวสั้นกว่าฐานล้อของรถ C-Segment รถสามล้อพร้อมระบบช่วยทรงตัว คุณย่าซิ่งได้ อย่าง i-Road ก็มา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผมได้มีโอกาสลองขี่ i-Road สั้นๆเพียง 2 นาทีในสนามทดสอบของ Toyota พบว่ามันแคบเกินกว่าจะให้ซูโม่นั่ง ผมลักไก่โดยการเปิดกระจกขับเพื่อห้อยแขนออกมานอกรถ มันมีทรงเหมือนมอเตอร์ไซค์ที่มีหลังคา แต่มีพวงมาลัยแบบรถยนต์ เวลาเลี้ยวขวา ตัวรถจะเอียงขวาเหมือนมอเตอร์ไซค์ และมีระบบช่วงล่างที่คอยคุมองศาการเอียงและล้อ สามารถเลี้ยวในจุดแคบๆได้คล่อง ..ลองนึกว่าถ้ามี i-Road ให้ผมขับจากบ้านไปสถานีรถไฟฟ้าใกล้บ้านได้ ความจำเป็นในการมีรถก็หายไปเยอะแล้ว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นอกจากนี้ ยังมีรถสามล้อขนาดเล็กไร้หลังคา ทั้งยืน และนั่ง หรือแม้แต่รถเทียมกับรถเข็นผู้พิการทางขา น่าแปลกมั้ยครับที่ Toyota จะดูเหมือนให้ความสนใจกับยานพาหนะระดับมด มากกว่าการเปิดตัวรถยนต์ไฟฟ้า B หรือ C-Segment เสียอีก อาจจะเป็นได้สองอย่างคือ..ฟลุค..หรือไม่งั้น เขาก็ทำวิจัยมาแล้วว่าคนต้องการอะไรมาเติมเต็มการเดินทางในชีวิตจริง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/tms2019_01_11-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ทำไม Toyota ถึงมัวรอช้า ไม่ผลิตรถยนต์ไฟฟ้าล้วนขายตั้งนานแล้ว?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผู้บริหาร Toyota กล่าวในระหว่างการบรรยายว่า ในปัจจุบันนี้ ไม่มีค่ายไหนที่สร้างรถแบบ BEV ขายแล้วได้กำไร (ผมลืมยกมือแล้วถามว่า Tesla ล่ะครับพี่ – ทั้งค่ายเขานี่ไฟฟ้าล้วนเลยนะ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เหตุผลของ Toyota ก็คือ..แบตเตอรี่ในรถ EV ที่มีความจุมากพอจะให้รถวิ่งได้เกิน 200 กิโลเมตรต่อการชาร์จไฟเต็มนั้น มีมูลค่าลูกละประมาณ 1 ล้านเยน (280,000 บาท) และระบบขับเคลื่อน มอเตอร์ คอมเพรสเซอร์ ปั้๊มเบรก ก็มีราคาต้นทุนของมันที่ไม่ได้น้อยไปกว่ารถยนต์&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ดังนั้นเมื่อมองโอกาสในการขายเป็นหลัก สมมติว่า Toyota ทำ BEV Altis ขายแล้วตั้งราคา 1.4 ล้านบาท คุณคิดว่าจะรอดหรือไม่? ถ้าคิดว่าไม่ มันก็ดูสมเหตุผลแล้วที่ในเชิงธุรกิจ รถไฮบริดจะน่าเล่นมากกว่า อย่างน้อยก็สามารถใช้แบตเตอรี่ Ni-Mh ได้ ซึ่งต้นทุนต่อยูนิตการเก็บไฟ ถูกกว่าแบบ Lithium-Ion และในรถไฮบริด HEV การใช้แบตเตอรี่ Lithium-Ion ทำแบตเตอรี่ความจุไฟต่ำ ก็ยังไม่ให้ความคุ้มค่าในการลงทุนอยู่ดี&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ที่สำคัญก็คือ Toyota อ่านเกมออกนานแล้วว่า เมื่อรัฐบาลนานาประเทศงัดกฎเรื่องอัตราการสิ้นเปลืองของรถทั้งค่ายแบบเฉลี่ย (CAFE-Corporate Average Fuel Economy) มาใช้ ต่อให้คุณขายรถ FCEV หรือ BEV ได้เป็นอัตราส่วน 20% ของรถทั้งหมดที่ขาย มันก็ยังไม่พอที่จะบรรลุเป้าหมาย CAFE ที่รัฐกำหนดอยู่ดี ดังนั้น จึงจำเป็นต้องทำรถรุ่นปกติของค่ายให้มีขุมพลังแบบไฮบริดทั้งแบบธรรมดาและ Plug-in เพื่อเข้ามาช่วยลดมลภาวะลงด้วย และ Toyota ตัดสินใจนำ HEV และ PHEV ออกมาจำหน่ายก่อน เพราะวิจัยเสร็จเร็ว สร้างออกมาได้เร็ว และเริ่มต้นเทรนด์รถถ่านได้ก่อนชาวบ้าน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;และเมื่อเริ่มเดินเกมก่อน ก็สามารถควบคุมและคาดคะเนความจำเป็นของรถ FCEV/BEV ได้ว่าต้องมาเร็วหรือช้าแค่ไหน ซึ่งจะทำให้ไม่ต้องบริหารงานวิจัยแบบร้อนรนภายหลังเหมือนค่ายที่ทำแต่รถเบนซิน/ดีเซล แล้วจู่ๆก็ต้องรีบมาทำรถไฟฟ้าเลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ปัจจุบัน Toyota ยังไม่มีรถ Battery EV ขาย เพราะต้องการ “เล่น” กับเทคโนโลยีแบตเตอรี่ จนได้คุณสมบัติที่ต้องการ ซึ่งคุณสมบัติเหล่านี้ แม้จะไม่มีการเปิดเผยเป็นตัวเลข แต่สรุปใจความก็คือ ต้องทนร้อน ต้องขนาดเล็ก ต้องชาร์จได้ไว และเสื่อมอายุขัยช้า&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในระหว่างนี้ รถ HEV จะเป็นม้างานหลักในการทำหน้าที่ลดค่า CO2 ให้กับรถของค่าย สำหรับภูมิภาคเอเชียแปซิฟิก C-HR ที่ขายไป 40% เป็นไฮบริด และ Camry 70% เป็นรุ่นไฮบริด ซึ่งถือเป็นอัตราที่สูงมาก ผู้บริหารยังบอกอีกว่า สลับกันกับที่หลายคนเข้าใจ อเมริกาซึ่งดูจะเฮี๊ยบเรื่องสภาวะแวดล้อม แต่รถไฮบริดของ Toyota กลับทำอัตราส่วนยอดขายได้น้อยกว่าเอเชีย ญี่ปุ่น และจีนเสียอีก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นอกจากนี้ อีกจุดหนึ่งที่มีผลชะลอการเกิดของรถ BEV ภายใต้แบรนด์ Toyota ก็คือเรื่องแบตเตอรี่ ฺBEV มีจุดอ่อนที่เมืองหนาว เปิด Heater แรง ยิ่งมีระบบ Autopilot และข้าวของต่างๆในรถเยอะยิ่งกินไฟหนัก ขณะนี้ ด้วยเทคโนโลยี Solid-state Battery ที่กำลังพัฒนาอยู่ใกล้จะทำให้ Toyota บรรลุความฝันของพวกเขาแล้ว ถ้าหากให้ผลิตใส่รถไม่กี่คัน หรือผลิตได้โดยข้อจำกัดทางต้นทุนไม่เยอะนัก ก็พร้อมจะทำได้เลย ดังนั้น หากเป็นแบรนด์หรูอย่าง Lexus คุณจะได้เห็น BEV คันแรกของค่ายที่ขายจริง ภายในปี 2020 นี้!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่หากต้องผลิตใส่รถเป็นจำนวนมากแล้วขายจริง หรือพูดง่ายๆคือ ขายในแบรนด์ Toyota เราก็อาจจะต้องรอถึงประมาณปี 2024-2025 โดยในระหว่างนี้ แผนของ Toyota ก็คือลด CO2 โดยเฉลี่ยของรถทุกรุ่นในค่ายลงด้วยการขายรถ ICE น้อยลงและเพิ่มอัตราส่วนของรถ HEV/PHEV ให้ได้มากที่สุด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/arc_batterycooperation.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;นโยบายในการเพิ่มจำนวนรถ BEV ของ Toyota ในอนาคตนอกเหนือจากการขายตามปกติ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;สรรหาพันธมิตรทางธุรกิจที่มีส่วนช่วยในการผลักดันการเจริญเติบโตของรถ BEV ให้มากขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;สนับสนุนให้เกิดธุรกิจใหม่ที่มีความจำเป็นต้องใช้รถ BEV ไม่ว่าจะขนาดเล็กหรือใหญ่ โดยก้าวเข้าไปมีส่วนในการวางแผนพัฒนาการขนส่ง การบำรุงรักษา และการใช้งานในองค์กรนั้นๆ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ในประเทศที่ผู้คนชินและยอมรับรถ BEV อยู่แล้ว ก็จะมีการพัฒนาแพลทฟอร์มและองค์ประกอบการขับเคลื่อนหลัก จากนั้น ออกแบบภายนอกและห้องโดยสารให้เข้ากับความต้องการอันหลากหลายของลูกค้าในประเทศนั้น โดยส่งผลกระทบต่อต้นทุนการผลิตและราคาขายหน้าโชว์รูมน้อยที่สุด&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;พัฒนาแบตเตอรี่ให้มีขีดความสามารถขั้นสูงสุด โดยถือเอาแบตเตอรี่เป็นปัจจัยสำคัญสูงสุด ต่อการขยายตัวประชากรรถ BEV ในภายหน้า&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ในภาพข้างบน คือบรรดาบริษัทต่างๆที่เข้าร่วมกับ Toyota ในการพัฒนาขีดความสามารถของแบตเตอรี่ ซึ่งในจำนวนนั้นก็มี GS Yuasa และ Panasonic ซึ่งเป็นผู้ผลิตแบตเตอรี่รถยนต์ชั้นนำ และมี BYD ค่ายรถจีน ซึ่งมีความสามารถในการวิจัยแบตเตอรี่สูงเป็นอันดับต้นๆ ในตลาดจีน ที่มียอดขาย BEV สูงที่สุดในโลก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ท้ายสุด ถ้าอนาคตขึ้นอยู่กับรถถ่าน จะทำอย่างไรไม่ให้ขยะแบตเตอรี่ล้นโลก?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ที่ผ่านมา Toyota เฝ้าสังเกตและวิจัยแบตเตอรี่ในรถไฮบริด/ไฮโดรเจน และพบว่าเมื่อผ่านการใช้งานไป 10 ปี ประสิทธิภาพการเก็บไฟของแบตเตอรี่จะลดลง 25% เป้าหมายของ Toyota ก็คือ ลดตัวเลขนี้ลงให้เหลือแค่ 10% เพื่อให้แบตเตอรี่ลูกหนึ่งสามารถใช้งานได้นาน ยิ่งใช้ได้นานเท่าไหร่ ปริมาณขยะแบตเตอรี่ที่จะเกิดขึ้นก็จะเพิ่มในอัตราที่ช้าลง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ดังนั้น สิ่งที่ Toyota ทำคือ สนับสนุนให้มีการใช้แบตเตอรี่ลูกหนึ่ง จนกว่าจะเหลือประสิทธิภาพน้อยชนิดไม่สามารถใช้งานได้จริงๆ ส่วนอีกประการหนึ่งคือการปฏิบัติตามหลัก 3R ซึ่งได้แก่&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rebuild – คัดเอา Module ที่ยังเหลือประสิทธิภาพสูงจากแบตเตอรี่ใช้แล้ว แล้วนำมาประกอบขึ้นเป็นแบตเตอรี่ลูกใหม่ ซึ่งสามารถนำไปขายได้ในราคาที่ถูกลงกว่าเดิม ถูกลงแค่ไหน เอ้าสมมติว่าแบตเตอรี่ใหม่ราคา 60,000 บาท แบตเตอรี่ Rebuild ก็จะแค่ประมาณ 20,000 บาทในกรณีรถไฮบริด และ 280,000 ก็เหลือราวๆ 100,000 บาทในกรณีรถ BEV และมีการรับประกันคุณภาพให้พอหอมปากหอมคอ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Re-use – ส่วน Module ที่มีประสิทธิภาพไม่สูงพอจะนำไป Rebuild แต่ยังประจุไฟได้บ้าง ก็จะนำไปประกอบเป็น Storage สำหรับเก็บพลังงานไฟฟ้าสำรอง..ให้นึกถึง Powerbank ขนาดยักษ์..นำไปใช้กับอาคาร โรงงาน หรือบ้านคน สามารถใช้กับ Solar cell แล้วผลัดเวรกันจ่ายไฟกลางวัน/กลางคืนได้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recycle – Module ใดๆ ที่ประสิทธิภาพเหลือต่ำมาก ชนิดว่าเอาไปทำ Storage แล้วยังน่าเกลียด ทางไทยก็จะจัดการเอาไปฌาปนกิจ แล้วส่งอัฐิไปญี่ปุ่นเพื่อไปแยกนิคเกิลและโคบอลท์ออกมา (ต้องใช้กรรมวิธีขั้นสูงที่รัดกุมมาก เลยต้องขนไปที่นั่น) เมื่อสกัดออกมาได้แล้ว สารส่วนนี้จะนำไปใช้ผลิตเซลล์แบตเตอรี่ใหม่ได้อีกครั้ง&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ทั้งสามอย่างอาจจะฟังดูแล้วง่าย ถ้ารถ 1,000 คันเป็นรถถ่านสัก 100 คัน แต่ถ้าถึงวันที่อัตราส่วนมันกลับกัน ในปี 2050 รถของ Toyota ในไทย 80% อาจจะเป็นรถถ่าน แล้วคิดดูว่าในแต่ละเดือนมีรถเหล่านี้ขายออกไป 10,000-15,000 คัน การจัดการของเสียจากแบตเตอรี่ จะเป็นสิ่งที่น่ากลัวกว่าทุกวันนี้ และต้องหาทางจัดการควบคุมให้ได้ ไม่เช่นนั้นรถถ่านก็จะไม่เติบโตอย่างยั่งยืน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นอกจาก 3R ที่ Toyota คิดมาใช้แล้ว ผมขอเสนอ R ตัวที่ 4 คือ Relocate&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ซึ่งก็คือการเอาแบตเตอรี่ที่ใช้แล้ว อาจจะเหลือประสิทธิภาพ 75% แต่เจ้าของเก่าไม่แฮปปี้ที่จะใช้แล้ว ก็ยกออกมา เช็คความปลอดภัย เช็คประจุไฟ แล้วเอาไปใส่รถคันใหม่ขายลูกค้าเลย แต่ทั้งนี้ต้องเป็นไปตามความสมัครใจของลูกค้าและต้องมีส่วนลดที่แฟร์ต่อลูกค้าที่ยอมอุปการะแบตเตอรี่มือสอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;สมมติว่า ในปี 2030 ผมเดินเข้าไปซื้อ Camry ที่เป็น BEV ในโชว์รูมสักแห่ง นอกจากจะเลือกสีรถ และรุ่นย่อยต่างๆ สิ่งหนึ่งที่ผมอาจจะต้องเลือกก็คือ แบตเตอรี่ ซึ่งอาจจะมาในลักษณะคล้ายแพ็คเกจโปรมือถือก็ได้&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Camry BEV + แบตเตอรี่ All New = 2,100,000 บาท&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Camry BEV + แบตเตอรี่ Rebuild เหลือประสิทธิภาพ 90% = 1,950,000 บาท&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Camry BEV + แบตเตอรี่เก่า Relocate มา เหลือประสิทธิภาพ 75% = 1,560,000 บาท&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;นี่แค่ยกตัวอย่างเพื่อให้เห็นภาพนะครับ ความเป็นจริงอาจจะไม่ได้ตามนี้ เพราะต้นทุนแบตเตอรี่ใหม่ลูกหนึ่ง ก็อย่างที่ทราบกันว่าประมาณ 280,000 บาทสำหรับแบตใหญ่รถ BEV ซึ่งเมื่อถึงเวลานั้นอาจจะเหลือ 150,000 บาทแล้วก็เป็นได้ ดังนั้น ราคาต่างระหว่างรถติดแบต New กับแบตเตอรี่เก่า ในความเป็นจริงก็ไม่ควรเกิน 150,000 บาท&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ดังนั้น ก็อยู่ที่บริษัท Toyota เอง ว่าจะยอมขาดกำไรต่อคัน ในรถที่ใช้แบตเตอรี่เก่าหรือไม่ และรัฐบาลจะช่วยลดภาษีให้กับรถ BEV ที่ใช้แบตเตอรี่แบบ Rebuild/Relocate มากแค่ไหน นี่เป็นเรื่องที่ผมมองว่าน่าติดตาม เพราะเราสามารถลดอัตราการเกิดของแบตเตอรี่ใหม่ได้ง่ายที่สุด ด้วยการเอาแบตเตอรี่เก่ามาใช้จนกว่ามันจะสูญประสิทธิภาพจริงๆ และถ้ามีเรื่องส่วนลดเป็นตัวล่อ มันจะทำให้ลูกค้ายินยอมได้ง่ายขึ้น เช่นสมมติซื้อรถแบตเตอรี่ Rebuild ที่เหลือประสิทธิภาพ 90% แปลว่า จากเดิมชาร์จแล้ววิ่งได้ไกล 400 กิโลเมตร ก็จะเหลือ 360 กิโลเมตร ถ้าแลกกับราคารถที่ถูกลงเป็นแสน ผมว่าหลายคนยอม&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นอกจากนี้ ยังมีเรื่องที่เราไม่รู้ เช่น ปลายทาง เมื่อแบตเตอรี่สูญประสิทธิภาพหมดสิ้น เราจะมีวิธีกำจัดอย่างไร จะ Purify สารเคมีต่างๆอย่างไรให้ส่งผลกระทบต่อสิ่งแวดล้อมน้อยที่สุด นี่คือสิ่งที่ยังไม่ได้อยู่ในการสัมนาครั้งนี้ แต่ไม่ช้าก็เร็ว Toyota จะต้องนำเสนอวิธีการจัดการ Battery Waste Management ต่อมหาชน ก่อนที่รถในค่ายเกิน 50% จะกลายเป็นรถถ่าน เพื่อความโปร่งใส&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.headlightmag.com/hlmwp/wp-content/uploads/2019/10/tms_small2019_01_08.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ท้ายสุด Toyota จะนำโลกการขับเคลื่อนจากอนาคตมาทดลองใช้ในชีวิตจริง ในมหกรรมกีฬา Olympic/Paralympic 2020 ที่ญี่ปุ่นเป็นเจ้าภาพ หากคุณติดตามจากทางบ้าน ก็อย่าลืมดู Channel ต่างๆของ Toyota รวมถึงกิจกรรมต่างๆที่จัดขึ้น ซึ่งนั่นจะเป็นบททดสอบเสมือนจริงด่านแรกของเทคโนโลยีหลากหลายจาก Toyota ไม่ว่าจะเป็น ระบบขับเคลื่อน พลัง FCEV หรือ BEV ระบบขับเคลื่อนอัตโนมัติ หรือ AI อย่าง Yui หรือแม้กระทั่งยานพาหนะระดับ Micro อย่าง i-Road&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อย่างไรก็ตาม การเปิดบ้าน แสดงแนวคิดและนวัตกรรมของ Toyota ในครั้งนี้ อาจทำให้ใครก็ตามที่ทนอ่านบทความนี้จบ มองเห็นแนวโน้มของอนาคตที่กำลังใกล้เข้ามา ซึ่งมันจะเปลี่ยนแปลงวิธีที่คุณมองรถไปจากเมื่อ 20-30 ปีก่อนราวฟ้ากับเหว&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;แต่นี่ก็คือสัจธรรมในโลกธุรกิจ ที่เปรียบเสมือนนักเล่นกระดานโต้คลื่น บริษัทยักษ์ใหญ่อย่าง Toyota เอง แม้จะมีเงินและพลังสมองไม่น้อย ก็ต้องพยายามทำตัวเป็นนักโต้คลื่น ที่อยู่เหนือคลื่นตลอดเวลา หากไม่ขยับปรับวิธีดำเนินธุรกิจตั้งแต่วันนี้ อีกไม่นานพวกเขาอาจกลายเป็นองค์ใต้น้ำ ตกจากกระดาน หายไปจากสายตาของลูกค้าที่กำลังส่องกล้องมองชื่นชมอยู่บนฝั่ง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ส่วนผู้บริโภคอย่างเรา ก็อย่าได้ชะล่าใจ ผลกระทบที่มันเกิดจากพวกเรา ท้ายสุดมันก็จะเป็นบูมเมอแรงที่ไปวนผ่านบริษัทรถแล้วกลับมาหาเรา อนาคตกำลังจะมาแล้ว แต่คุณ จะยังอยู่กับอดีตที่คุณชื่นชอบได้อีกนานแค่ไหนกัน&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;บทความและภาพโดย &lt;a href=&#34;http://www.headlightmag.com/toyota-reveals-future-strategy-and-mobility-for-all/?fbclid=IwAR2F-7Hka_BA6pLUIKhSHSWa88MxXPUqAKavWwQAgawMBb-frvnbQzqGrBs&#34;&gt;Pan Paitoonpong&lt;/a&gt;. 30 ตุลาคม 2019&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>สรุปบทเรียน Learning How to Learn</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/post/learning-how/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/post/learning-how/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;ในยุคแห่ง Dataยุคแห่งข้อมูลข่าวสาร ความรู้หรือวุฒิการศึกษาที่เรามี อาจไม่เพียงพอ และไม่ทันกับการเปลี่ยนแปลงต่างๆ ที่เกิดขึ้นอย่างรวดเร็ว หนึ่งในคุณสมบัติที่ดีเพื่อการปรับตัวอยู่รอดให้ได้ในยุคนี้ คือการเป็นคนที่ต้องเรียนรู้อยู่ตลอดเวลา&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การจะเรียนรู้สิ่งต่างๆได้ดี มีประสิทธิภาพ ก็ต้องเริ่มจากการรู้ว่า “วิธีการเรียนที่ดี” นั้นเป็นอย่างไร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;นี่คือที่มาของสรุปบทเรียน “Learning how to Learn”​ คอร์สเรียนออนไลน์ (MOOC) ที่มีผู้ชมมากที่สุดในโลก (ยอดลงทะเบียน ณ 19/06/19 = 1,714,748 คน) ซึ่งเริ่มเปิดสอนตั้งแต่สิงหา 2014 ที่  &lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/learn/learning-how-to-learn&#34;&gt;Coursera.org&lt;/a&gt;  อาจารย์ผู้สอนในคอร์สนี้มีสองคนคือ&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Dr. Barbara Oakley : ศาสตราจารย์ด้านวิศวกรรมศาสตร์ แห่ง Oakland University ซึ่งเดิมนั้นเธอเป็นคนที่เกลียดวิชาคณิตศาสตร์อย่างมาก เธอเข้าทำงานในกองทัพสหรัฐอเมริกาและเรียนจบมาในด้านภาษา แต่ภายหลังก็อยากท้ทาทายความสามารถของสมองตัวเอง ว่าจากที่เรียนมาแต่ด้านภาษา จะไปรอดในวิชาที่ต้องใช้คณิตศาสตร์เป็นหลักได้หรือไม่ เธอจึงเรียนต่อด้านวิศวกรรมจนจบปริญญาเอก (เธอเริ่มเรียนเลขตอนอายุ 26 ปี!)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dr. Terrence Sejnowski : ศาสตราจารย์ด้าน computational neuroscience ซึ่งเรียกได้ว่าเป็นโคตรอัจฉริยะ เพราะมีความเป็นเลิศทั้งด้านการแพทย์ และ วิศวกรรม ปัจจุบันทำงานอยู่ที่ Salk Institute for Biological studies (เป็นสถาบันที่ผลิตนักวิทยาศาสตร์ระดับรางวัลโนเบลมาแล้วมากมาย)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i0.wp.com/www.theobservingmind.co/wp-content/uploads/2019/06/Barb_Oakley_jpg.jpg?fit=200%2C280&amp;amp;ssl=1&#34; alt=&#34;Barbara Oakley&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dr. Barbara Oakley&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i1.wp.com/www.theobservingmind.co/wp-content/uploads/2019/06/Sejnowski-Web.jpg?fit=767%2C767&amp;amp;ssl=1&#34; alt=&#34;Terrence Sejnowski&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dr. Terrence Sejnowski&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เนื้อหาในคอร์สนั้นจะเกี่ยวกับว่า เรียนอย่างไรจึงจะมีประสิทธิภาพสูงที่สุด โดยอ้างอิงงานวิจัยจากทางด้าน Neuroscience ต่างๆ มาเป็นหลักฐาน จึงมั่นใจได้ว่าเนื้อหาในบทเรียนไม่ใช่เรื่องเพ้อเจ้อมโนไปเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตัวบทเรียน จะเรียงลำดับจากปูพื้นฐานด้านวิธีการคิด วิธีการเรียนรู้ของสมอง(แบบเบื้องต้น) ความทรงจำของเรามีกี่แบบ และทำงานอย่างไร การผัดวันประกันพรุ่งเกี่ยวข้องกับการเรียนอย่างไร เทคนิคการเรียน เทคนิคจำ เทคนิคการทำข้อสอบ อย่างไรก็ตามระหว่างเรียนนั้นผู้สอนก็จะเปลี่ยนไปมาระหว่างบทบ้าง (คือมี Interleaving-จะอธิบายคำนี้ในภายหลัง) แต่ก็ไม่ทำให้เกิดการสับสนแต่อย่างใด&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โดยรวมแล้วผมแนะนำให้ทุกคนเรียนCourse online นี้ครับ (คนที่ไม่เก่งภาษอังกฤษก็ไม่ต้องกลัวมี Subtitle ภาษาไทยอย่างดี) ตัววิดีโอนั้นรวมๆแล้วเพียงไม่กี่ชั่วโมง แต่เนื้อหานั้นจะทำให้เราตระหนักได้เลยว่าที่ราเคยเรียนกันมาตลอดนั้น มีข้อผิดพลาดใหญ่หลวงแค่ไหน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;การเรียนรู้ตลอดเวลานั้นจำเป็นมากในยุคนี้ ซึ่งจากข้อมูลปริมาณมากมายมหาศาล คุณจึงต้องรู้วิธีเรียนให้เร็ว และให้มีประสิทธิภาพด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผมเชื่อว่า เนื้อหาในคอร์สนี้ จะเปลี่ยนชีวิตการเรียนรู้ของหลายๆคนไปตลอดกาลครับ&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;couse-outline&#34;&gt;Couse Outline&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ตัวบทเรียนนั้นจะแบ่งเนื้อหาอ่อนเป็น 4 ส่วน คือ&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Week 1: What is Learning?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Week 2: Chunking&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Week 3: Procrastination and Memory&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Week 4: Renaissance Learning and Unlocking Your Potential&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ซึ่งดังที่บอกไปว่าระหว่างเรียนนั้น ผู้สอนก็จะมีการสลับสับเปลี่ยนเนื้อหาแต่ละบทไปบ้าง เพื่อเป็นการให้ผู้เรียนสามารถเชื่อมโยงระหว่างของใหม่และของเก่าได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อย่างไรก็ตามผมจะนำมาสรุปใหม่ตามความเข้าใจ และแบ่งออกเป็น Part ดังนี้ครับ&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;The Essential Concepts: อธิบายการทำงานของสมองเบื้องต้น วิธีการคิด วิธีการจำ การสร้างกลุ่มของข้อมูล (Chunking) และความสำคัญในการนอนหลับ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Learning Techniques : อธิบายถึงเทคนิคต่างๆที่ทำให้เรียนดีขึ้น และอุปสรรคต่างๆที่คอยขัดขวางไม่ให้การเรียนเป็นไปอย่างมีประสิทธิภาพ รวมถึงการแก้ปัญหา&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Procrastination: การผัดวันประกันพรุ่งคือศัตรูสำคัญที่สุด ในการเรียนรู้สิ่งต่างๆ part นี้จึงแยกออกมา โดยเริ่มการอธิบายว่าแท้จริงแล้วมันเกิดจากอะไร และจะมีวิธีแก้ปัญหาอย่างไรได้บ้าง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Memory Techniques: เมื่อเรามีเทคนิคการเรียนที่ดีแล้ว การฝึกจำให้ได้ก็สำคัญเช่นกัน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Test Taking Tips: รวมเทคนิคเล็กๆน้อย ที่จะทำให้คุณสอบได้อย่างมีประสิทธิภาพมากขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;part-i-the-essential-concepts&#34;&gt;Part I : The Essential Concepts&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;the-brain&#34;&gt;The Brain&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;สมองนั้นประกอบด้วยเซลล์ประสาทหลายล้านเซลล์ ข้อมูลต่างๆจะถูกส่งผ่านทาง Synapse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เมื่อคุณเรียนรู้สิ่งใหม่ๆ หรือจดจำสิ่งใหม่ๆ และตามด้วยการนอนหลับที่เพียงพอ เซลล์สมองจะมีการสร้าง Synapse เพิ่มมากขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;thinking-mode-สมองของค-ณทำงานอย-างไร-เวลากำล-งค-ดถ-งอะไรส-กอย-าง&#34;&gt;Thinking Mode : สมองของคุณทำงานอย่างไร เวลากำลังคิดถึงอะไรสักอย่าง?&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;สมมติคุณกำลังแก้โจทย์ปัญหาอยู่ 1 ข้อ หากข้อนั้นเป็นเรืองๆง่ายๆที่คุณคุ้นเคย คุณจะแก้มันได้ภายในไม่ถึงนาที&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;แต่หากเป็นเรื่องที่ยากขึ้น ซับซ้อนขึ้น คุณอาจต้องโฟกัส นั่งคิดวิเคราะห์อยู่นานหลายนาทีกว่าจะคิดออก&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;หรือบางครั้ง คุณนั่งคิดยังไงก็คิดไม่ออก พยายามเต็มที่แล้วยังไงก็ไม่ได้ แต่พอคุณไปเดินพัก แวะกินไปกินข้าว ไปวิ่ง หรือตื่นนอนมาในอีกวัน คุณกลับพบว่าคุณคิดคำตอบออกแล้ว&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การที่คุณ”ไม่ได้คิด” อะไรอยู่ แต่กลับมาพร้อมกับคำตอบได้นั้น จึงแสดงว่าแท้จริงแล้ว ในเบื้องหลัง สมองก็ยังทำงานอยู่นั่นเอง เพียงแต่คุณไม่รู้ตัว เรียกว่าความคิดใน Diffuse mode&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;โดยปกติเวลาเรากำลังคิดแก้ปัญหาอะไร เราจะมีรูปแบบความคิดในการแก้ปัญหา 2 โหมด คือ Focus mode และ Diffuse mode&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i2.wp.com/www.theobservingmind.co/wp-content/uploads/2019/06/Focus-mode.png?fit=800%2C420&amp;amp;ssl=1&#34; alt=&#34;Focus mode&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;เพื่อความเข้าใจ จะใช้การเล่นพินบอลมาเปรียบเทียบกับรูปแบบความคิด 2 อย่างนี้ โดยเปรียบลูกบอลเหมือน ความคิด (Though) และ ตัวลานพินบอลนี้ก็คือสมอง ส่วนตัว Bumper ก็คือตัวคอยจำกัดพื้นที่การเคลื่อนไหวของความคิด (ลูกบอล) , ยิ่งมี Bumper หนาแน่น ความคิดก็เคลื่อนที่ได้แคบลง สั้นลง แต่จะ concentrate มากขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;1-focus-mode&#34;&gt;1. Focus Mode :&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;หรือ รูปแบบการคิดแบบโฟกัส เปรียบก็คือ ความคิดที่อยู่ในสนามพินบอลที่มีตัว bumper วางตัวกันอย่างหนาแน่นและเป็นระเบียบ ความคิดเราใน Mode นี้จึงมีช่องทางเดินที่จำกัด แต่ก็จะพุ่ง Focus ไปยังเป้าหมายโดยตรง

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;เส้นสีส้มในรูป คือ Familia Thought pattern (รูปแบบการคิดที่เราคุ้ยเคย) เช่น การบวกลบเลข การคำนวณสูตรคลื่นแม่เหล็กไฟฟ้า การวิจารณ์วรรณกรรม หรือก็คือ Idea อะไรก็ตามที่เราคุ้นเคยกับมัน เมื่อเราอยู่ใน Mode นี้ ความคิดเราสามารถไปสู่มันได้ง่าย (ก็คือถ้าเราคิดอย่างโฟกัส กับสิ่งที่เราคุ้นเคย เราก็จะแก้ปัญหาได้เร็ว)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;แต่ปัญหาคือ หากเราเจอกับปัญหาที่เป็นเรื่องใหม่ๆ ที่ไม่เคยเจอมาก่อน ไม่มีข้อมูลมาก่อน ไม่รู้วิธีแก้ปัญหามาก่อน (ดังเช่นวงสีดำๆในภาพ) กรอบ(Bumper) ก็จะกันไม่ให้ความคิดของเราไปถึงมันได้ จึงทำให้แก้ปัญหาไม่ได้นั่นเอง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ดังนั้นการคิดแบบโฟกัส จึงใช้ได้ดีในการคิดแก้ปัญหากับสิ่งที่เราคุ้นเคยมาก่อน หรือปัญหาง่ายๆ แต่จะมีปัญหาหากต้องเจออะไรซับซ้อน หรือเจอปัญหาใหม่ๆที่เราไม่เคยเจอ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เราจะเห็นได้ว่าตัว Bumper นั้นคอยกันไม่ให้เราไปถึงวิธีแก้ปัญหาได้ สมองจึงมีอีกโหมดเพื่อรับมือกับเหตุการณ์นี้ ก็คือ Diffuse Mode&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;2-diffuse-mode&#34;&gt;2. Diffuse Mode :&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;เมื่อคุณ Relax (ไม่ได้โฟกัสกับปัญหานั้นแล้ว) สมองของคุณจะอยู่ใน Neural Resting Stage สภาพสมองจะเปรียบเหมือนว่าตัว Bumper มันอยู่แยกกันหลวมๆมากขึ้น ความคิดของคุณ (ซึ่งยังแล่นอยู่เบื้องหลัง โดยคุยไม่รู้ตัว) ก็จะแล่นได้อิสระมากขึ้น ไม่โดนบีบแน่นมากนัก มันจะวิ่งไปมาได้อิสระขึ้น ไปได้กว้างขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ในโหมดนี้ เปรียบเสมือนว่าคุณปล่อยความคิดให้ล่องลอยอย่างอิสระ ปล่อยให้มันสร้าง Random connection ไปเอง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ใน Mode นี้คุณจะไม่รู้ตัวว่ากำลังคิดถึงปัญหาที่ต้องการแก้อยู่ แต่ตัวความคิดในการแก้ปัญหาที่คุณได้จาก focus mode นั้น ก็ยังคงทำงาน ฉะนั้น คำตอบที่ได้จากความคิดในโหมดนี้ จะไม่ใช่คำตอบสุดท้ายหรือคำตอบที่ชัดเจนนัก แต่มันจะมาในลักษณะของไอเดียเริ่มต้น(อารมณ์ประมาณว่า “อ๋อ มันน่าจะเป็นแบบนี้นะ”) พอทำให้คุณได้คลำทางว่าจะเริ่มแก้ปัญหาจากจุดใด และเป็นช่วงเวลาที่ทำให้คุณได้เริ่มมีไอเดียสร้างสรรค์สิ่งใหม่ๆได้&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;การคิดแก้ปัญหาใน Mode นี้จะเกิดเมื่อคุณอยู่ในภาวะผ่อนคลาย (คิดโดยไม่คิด) เป็นความคิดใน Subconscious level เช่น เกิดขึ้นในขณะเดินเล่น วิ่งเล่น อาบน้ำ หรือนอนหลับ&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;เราไม่สามารถใช้ความคิดทั้งสอง Mode นี้ได้ ในเวลาเดียวกัน&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;การเรียนสิ่งใหม่ๆ การแก้ปัญหาที่ไม่คุ้นเคย หรือปัญหาที่ซับซ้อน นั้นจะประกอบไปด้วยการสลับกันระหว่างความคิดทั้งสองMode นี้ โดย Focus mode จะทำให้คุณได้ข้อมูล ได้คิดวิเคราะแก้ปัญหาเต็มที่ ได้เค้นสมองเต็มที่ แต่หากคุณคิดคำตอบไม่ออก คุณก็ไปผ่อนคลาย เพื่อให้สมองอยู่ใน Diffuse mode, เพื่อให้ความคิดใต้สำนึกของคุณพยายามหาสิ่งใหม่ๆมาเชื่อมโยง และมองภาพให้กว้างขึ้น เมื่อเวลาาผ่านไปซักพัก คุณก็อาจจะพบว่าคุณเริ่มรู้วิธีแก้ปัญหา เริ่มมีข้อมูลแก้ปัญหามากขึ้น หรือคิดสร้างสรรค์วิธีแก้ปัญหาใหม่ๆได้&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;memory&#34;&gt;Memory&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;โดยหลักแล้วเวลาจะคิดอะไรใดๆ เราก็จะมี Material ในการคิด, Material นี้ก็มาจากความจำนั่นเอง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ความจำแบ่งอีกเป็น 2 ประเภท&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;1-working-memory&#34;&gt;1. Working Memory :&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;คือความจำที่คุณใช้มันเวลาที่จำเป็นต้องคิดอะไรสักอย่างในใจ ความจำชนิดนี้จะอยู่ในส่วนของสมองที่บริเวณที่เรียกว่า Prefrontal Cortex ตัว working memory มีSlot ให้จดจำข้อมูลต่างๆ เพียงแค่ 4 slots เท่านั้น&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;2-long-term-memory&#34;&gt;2. Long-Term Memory :&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ความจำระยะยาว ซึ่งจะถูกเก็บอยู่ในบริเวณต่างๆของสมอง สมองของเราจะเก็บความจำระยะยาวได้มากมาย แต่มันก็ยากเหมือนกันในการนำความรู้ที่เก็บอยู่ในความทรงจำระยะยาวนี้กลับมาใช้&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;spaced-repetation&#34;&gt;Spaced Repetation&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;เวลาคุณเรียนรู้สิ่งใหม่ๆ มันจะเหมือนกับว่าคุณกำลังนำข้อมูลต่างๆนั้นมาเก็บใน working memory ก่อน ,เปรียบเทียบ working memory เป็นกระดานดำที่แสดงภาพได้ไม่ชัด การจะทำให้คุณเรียนรู้สิ่งใหม่ๆได้ดีนั้นจึงต้องมีการซ้ำหลายๆครั้ง โดยการทบทวนความจำที่ดีและทำให้จำได้ดีคือ “Space repetition” คือการจำหรือทำซ้ำโดนเว้นห่างหลายๆวัน เช่น ห่างวันเว้นวัน วันเว้นสองวัน วิธีจำซ้ำนี้จะใช้ได้ดีกว่าจำอัดๆกันในวันเดียว&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;sleeping&#34;&gt;Sleeping&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;การนอนหลับจะช่วยเป็นการจัดเก็บข้อมูลที่สำคัญที่คุณได้เรียนรู้ในแต่ละวัน ลงในสมอง จึงสำคัญมากในการรักษา Long Term Memory และยังช่วยลบความทรงจำที่ไม่จำเป็นออกด้วย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;นอกจากนี้พบว่า หากบังเอิญถ้าคุณฝันถึงสิ่งที่คุณเรียน คุณก็จะยิ่งจำมันได้ดีขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;chunking&#34;&gt;Chunking&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Chunk เป็นศัพท์ทางจิตวิทยา หมายถึงกลุ่มก้อนข้อมูลที่มีความเกี่ยวโยงกัน ผ่านทางความหมายหรือจากการใช้งานบ่อยๆ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chunk สามารถเพิ่มขนาดได้เรื่อยๆ เมื่อเราได้รับข้อมูลเพิ่ม , การมีอยู่ของ chunk ทำให้สมองเราสามารถ access กลุ่มของข้อมูลต่างๆได้ง่ายขึ้น เป็นการประหยัดเนื้อที่ของ working memory อีกทางหนึ่ง

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ตัวอย่างเช่น เมื่อนำตัวอักษร P-O-P มาอยู่ด้วยกันจะได้ว่า POP ซึ่งทำให้คุณรู้สึกถึงเสียงดัง “ป็อป” การที่คุณเห็นตัวอักษรสามตัวนี้เรียงกันแล้ว นึกถึงเสียงป็อป ก็คือการทำที่สมองมันจดจำ chunk นี้ได้ และมีเซลล์ประสาทกลุ่มหนึ่งทำงานพร้อมกันนั่นเอง&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chunking ก็คือกระบวนการอัดข้อมูลต่างๆ ให้กลายเป็น Chunk&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เราจะสร้าง Chunk ที่มีประสิทธิภาพได้อย่างไร?

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;สมมติคุณจะฝึกเล่นกีต้าให้ได้สักเพลงหนึ่ง เพลงๆนั้นก็เหมือน Chuck ก้อนมหึมา การจะฝึกเล่นเพลงให้ได้ ก็เริ่มจากที่คุณต้องคอยๆฝึกไปทีละท่อนๆเป็นเวลาหลายๆวัน เป็นการสร้าง Neural mini chunk มาต่อๆกัน จนเป็นอันใหญ่ หรือก็คือเพลงๆหนึ่งนั่นเอง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Step

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Focus Undivided Attention : เพ่งสมาธิกับในข้อมูลที่คุณต้องการ Form Chunk , ในครั้งแรกที่คุณจะเรียนรู้สิ่งใหม่ๆ คุณกำลังสร้าง Neural pattern อันใหม่ และต้องการ connect มันกับสิ่งที่มีมาก่อน ซึ่งก็กระจัดกระจายอยู่ทั่วสมอง คุณจึงต้องมีสมาธิอย่างมาก&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ทำความเข้าใจข้อมูลที่กำลังจะ Chunk , ความเข้าใจจะเป็นตัวเชื่อมที่ดีระหว่างความทรงจำในข้อมูลต่างๆ คุณสามารถ form chunk ได้แม้คุณจะไม่เข้าใจ แต่นั่นจะเป็นเพียงแค่ useless chunk ที่ไม่fit กับข้อมูลอื่นๆได้เลย และคุณจะลืมมันง่ายๆมากๆ

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;** การทำความเข้าใจ ในที่นี้ ไม่ใช่อารมแบบฟังครูอธิบายแล้วเข้าใจ หรือ อ่านเฉลยแล้วเข้าใจ แต่หมายถึงความเข้าใจที่เกิดจากตัวคุณเอง ทีได้จากการที่คุณทบทวนบทเรียน หรือได้ลองทำแบบฝึกหัดและแก้ปัญหาเองแล้ว (เช่นเดียวกันกับการวาดรูป การเล่นกีต้า ที่ต้องเล่นเอง)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ต้องทำเองเท่านั้นที่จะสร้าง neural pattern ที่มีความหมายได้&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i1.wp.com/www.theobservingmind.co/wp-content/uploads/2019/06/Chunk.png?fit=752%2C323&amp;amp;ssl=1&#34; alt=&#34;Chunk&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;หา context (Practice): การรู้ Context จะทำให้เรารู้ว่าเราควรใช้ chunk นี้ได้เมื่อไหร่ และไม่ควรใช้มันเมื่อไหร่&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;-   -   ปกติการเรียนรู้เกิดขึ้นในสองทาง คือ Top-down ซึ่งเป็นการมองภาพรวมให้ออกว่าคุณกำลังเรียนอะไร และ Bottom-up คือ เรียนรายละเอียดในเรื่องใดๆเรื่องหนึ่ง
    -   Context คือที่ๆ Top-down และ Bottom-up มาเจอกัน
    -   ตัวอย่างเช่น Big picture คือการที่คุณเปิดหนังสือบทนี้ผ่านๆ เพื่อดู outline และให้รู้ว่าตัวบทนี้เกี่ยวกับอะไร , Bottom up คือการเรียนเจาะลึกไปในแต่ละหัวข้อย่อย Context คือการที่คุณรู้ว่าเมื่อถึงตรงนี้คุณต้องใช้องค์ความรู้ย่อยตัวไหน และไม่ควรใช้ตัวไหน&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i0.wp.com/www.theobservingmind.co/wp-content/uploads/2019/06/Context.png?fit=800%2C468&amp;amp;ssl=1&#34; alt=&#34;Context&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;library-of-chunk&#34;&gt;Library of Chunk&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;การที่คนๆนึงจะกลายเป็นผู้เขี่ยวขาญอะไรบางอย่าง ไม่ว่าจะเป็นการซ้อมดนตรี ซ้อมกีฬา อ่านหนังสือ ก็คือการค่อยๆ สะสม chunk เล็กๆ ให้มากขึ้นๆเรื่อยๆเมื่อเวลาผ่านไป และให้มันเชื่อมต่อกันมากขึ้นเรื่อยๆ เหมือนสายริบบอนที่ยาวมากขึ้นๆ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;นอกจากนี้การเก็บสะสม chunk จะทำให้ diffuse mode ค่อยๆเชื่อมโยงconcept ต่างๆมากขึ้น เกิดเป็น pattern ต่างๆที่พร้อมให้เราหยิบใช้ได้มากขึ้นโดยไม่ได้รู้ตัว&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Transfer

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;การมี chunk ที่หลากหลายทำให้คุรเข้าใจ concept ใหม่ๆง่ายขึ้น เวลาที่คุณเจอองค์ความรู้ที่มีลักษณะคล้ายๆกัน เช่น ความรู้จากฟิสิก คล้ายกับความรู้เวลาทำธุรกิจ เราเรียกว่ามันสามารถ transfer แก่กันได้&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;part-ii-the-learning-techniques&#34;&gt;Part II : The Learning Techniques&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-recall&#34;&gt;1. Recall&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;งานวิจัยของ Jeffrey Karpicke พบว่า การทวนเนื้อหาโดยการอ่านหนังสือซ้ำๆ เป็นการกระทำที่ไม่ Productive และเสียเวลา ที่ดีกว่าคือการ Recall (คือปิดหนังสือ แล้วพยายามนึกไห้ได้ว่าที่อ่านไปมันเป็นยังไง)

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Recall นั้นได้ผลดีกว่า การ Rereading หรือแม้แต่การวาด MindMap เสียด้วยซ้ำ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rereading ที่มีประโยชน์นั้นจะมีต่อเมื่อคุณต้องเว้นช่วงอ่านซ้ำ ซึ่งก็เป็น Space Repetition แบบหนึ่งนั่นเอง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การเรียนรู้และการ Recall สิ่งใหม่ๆนั้น จะเหมือนกับว่าเราทำให้ Slot memory 4 ช่อง ที่เริ่มด้วยข้อมูลต่างๆที่มี connection อันยุ่งเหยิงนั้น เกิดการปะติดปะต่อเรื่องราว และสร้าง Chunk ออกมาได้ ความยุ่งเหยิงนี้ก็จะลดลง จนอาจจะเหลือเป็น chunk ยาวๆสายใยเดียวกันที่ใช้พื้นที่ slot ไปเพียงแค่อันเดียว จึงทำให้คุณมีช่องว่างเพิ่ม เพื่อใช้ประมวลผลข้อมูลเพิ่มขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recall ที่ดี ต้องทำนอกสถานที่

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;เวลาที่คุณเรียนรู้อะไรใหม่ๆ สภาพแวดล้อม ณ ขณะที่คุณกำลังเรียนอยู่นั้น อาจทำตัวเป็นเงื่อนไข (Subliminal cue) ในการทำให้คุณจำได้ (เช่น อยู่ที่บ้านจำได้ พอย้ายมาที่ห้องสอบกลับจำไม่ได้ เพราะไม่คุ้นชินกับสภาพแวดล้อมใหม่)ดังนั้น ถ้ามีเวลา ก็ให้คุณฝึกลองrecall ข้อมูลต่างๆ ในหลากลหายสถานที่ ก็อาจจะทำให้คุณนึกอะไรออกง่ายขึ้นเวลาเข้าห้องสอบ&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-illusion-of-competence&#34;&gt;2. Illusion Of Competence&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;คือการหลงผิด คิดว่าตัวเองรู้เรื่องแล้ว ทั้งๆที่ความจริงไม่ได้มีความรู้ใดๆเลย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เวลาที่คุณฟังคำอธิบายเฉลยโจทย์ หรืออ่านเฉลย แล้วคุณรู้สึกเข้าใจแจ่มแจ้งดี และรู้สึกว่ามันก็ไม่ได้ยากอะไร แต่พอต้องทำแก้โจทย์ด้วยตัวเองจริงๆ กลับทำไม่ได้ (แม้โจทย์นั้นก็เป็นข้อที่คุณอ่านเฉลยมาแล้ว) แสดงว่าคุณกำลังเจอกับ Illusion of competence&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;นั่นเป็นเพราะว่าคุณหลงคิดว่าคุณคิดออกมาได้จากสมองของตัวเอง (your own neural pattern) ทั้งที่จริงแล้วที่คุณได้มาคือแค่การรับสารอย่างหนึ่งเท่านั้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ดังนั้นการจะให้ความทรงจำอยู่ในหัวคุณได้ คุณจะต้องเป็นคนคิดแก้ปัญหานั่นเอง เพื่อสร้าง neural pattern ให้เกิดในสมองของคุณ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Illusion of competence ยังพบได้ในการทำ highlight หรือ ทำสรุปย่อ/ Concept Mapping

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;การทำ Highlight เวลาอ่านหนังสือ ควรเน้นที่ประโยคสำคัญจริงๆเท่านั้น ย่อหน้านึ่งไม่ควรเกิดหนึ่งประโยค เพราะบางครั้งการ Hand motion จากการขีด Highlight จะหลอกว่าคุณได้เอา concept นี้เข้าไปในหัวแล้ว ซึ่งที่อาจจะไม่จริง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การทำสรุปย่อ การทำMindMap สวยงาม ก็มีโอกาสเป็น Illusion of competence เช่นกัน คุณอาจหลงคิดไปเองว่าคุณรู้เรื่องแล้ว ทั้งที่จริงคุณกลับจำอะไรไม่ได้เลย เพราะไอ้ที่คุณเขียนไป ยังไม่อยู่ในหัวคุณนั่นเอง&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การแก้ปัญหา illusion of competence นั้นทำได้ง่ายๆ โดยการทำข้อสอบ ทำแบบฝึกหัด หรือทดสอบความเข้าใจตัวคุณเอง หรือ สอนเนื้อหาให้กับคนอื่นๆ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-overlearning&#34;&gt;3.Overlearning&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;-   การฝึกอะไรซ้ำไปซ้ำมาหลายๆรอบ เช่น ท่องศัพใหม่ๆ concept ใหม่ๆ หรือฝึกวิธีแก้ปัญหาเดิมซ้ำๆ ทำโจทย์เดิมซ้ำๆ แม้จะชำนาญในสิ่งนั้นแล้ว เรียกว่า Overlearning

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Overlearning ทำให้เกิด Automaticity ซึ่งสำคัญในaction บางอย่าง เช่น การเล่นเปียในให้perfect, การฝึกพูดในที่สาธารณะ แต่การฝึกซ้ำๆในเวลาใกล้ๆกัน ก็จะเป็นการเสียเวลาไปโดยเปล่าประโยขน์นั่นเอง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การ repeat ที่ดีควรจะทำในโอกาสถัดๆไปที่ไม่ใช้ same study session ซึ่งจะช่วย strengthen และ deepen Neuron pattern ของคุณได้ดีกว่า (Spaced Repetition)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;แต่การ Repeat สิ่งที่ดีแล้ว ก็อาจจะทำให้คุณหลงคิดว่าตัวคุณเองเก่ง (Illusion of competence) ทางที่ดีคือคุณต้องพยายามฝึกสิ่งที่ยากขึ้นเรื่อยๆ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การ Focus ในสิ่งที่ยากขึ้นเรื่อยๆนี้ เรียกว่า Deliberate Practice ซึ่งกระบวนการนี้เอง ที่จะแยกระหว่างนักเรียนที่เก่ง และนักเรียนที่เก่งมาก&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;4-einstellung-effect&#34;&gt;4.Einstellung effect&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Einstellug เป็นภาษาเยอรมัน แปลว่า MindSet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;บางครั้งข้อมูลความรู้ที่คุณมี หรือ neural pattern ที่คุณมีและพัฒนามาแล้วนั้น อาจจะ Block ไม่ให้คุณได้ better idea หรือ better solution ออกมาได้ หรือบางครั้งมันอาจจะพาคุณหลงทางไปทำอย่างอื่นเลย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เช่น คุณอาจจะมีแนวคิดว่า โจทย์แนวนี้ ก็ต้องแก้ปัญหาแนวนี้ แต่แท้จริงแล้วมันอาจจะมีวิธีที่ง่ายกว่า แต่คุณคิดไม่ออก เพราะวิธีแรกที่ผุดมาในหัว มัน Block หนทางอื่นๆไปแล้ว&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;5-interleaving&#34;&gt;5.Interleaving&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;คือการสลับเรียนรู้สิ่งต่างๆ ไม่ใช่ว่าเริ่มเรียนอะไร ก็จะเรียนแต่เรื่องนั้นต่อเนื่องยาวๆ เช่นเมื่อคุณกำลังเรียนบทหนึ่งในวิทยาศาสตร์ คุณอาจจะเอาแต่ศึกษาแก้โจทย์เรื่องไฟฟ้าจนรู้สึกเข้าใจลึกซึ้ง แต่พอกลับมาทำโจทย์กลศาสตร์ก็อาจลืมไป หรือรู้สึกไม่คล่องเหมือนเดิมแล้ว วิธีแก้ปัญหานี้ จึงเป็นที่มาของการทำ Interleaving&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Interleaving คือการคอยสลับเรียนรู้เนื้อหาไปมาระหว่างบทต่างๆ เพื่อทำให้สมองของคุณต้องคอยสลับวิธีคิด หรือหาวิธีแก้ปัญหาต่างๆ อย่างไม่ซ้ำกัน การทำแบบนี้แม้จะทำให้เรียนได้ยากลำบากขึ้น แต่ก็จะช่วยให้องค์ความรู้มันลึกขึ้น และช่วยสร้าง Flexibility และ Creativity แก่สมองของคุณ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Interleaving นั้นสำคัญพอๆกับ Repetition มันจะทำให้คุณสร้างสรรสิ่งใหม่ๆได้ง่ายขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;6-ออกกำล-งกาย&#34;&gt;6.ออกกำลังกาย&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ในอดีตเชื่อกันเมื่อเราเกิดมา เราจะมี set จำนวน neuron ที่จำกัดและเราก็จะอยู่กับ neuron เซ็ตนี้ไปตลอด โดยมันจะค่อยๆลดลงเมื่อเราแก่ตัวลงเรื่อยๆ และยิ่งหายไปเร็วมากหากเราไม่ค่อยได้ฝึกใช้สมอง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;แต่งานวิจัยในหนูทดลองปี 2015 พบว่าใน Hippocampus จะมี neuron เกิดขึ้นได้ใหม่เมื่อหนูตัวนั้นกำลังเรียนรู้สิ่งใหม่ๆ เพียงแต่นิวรอนตัวใหม่นี้ก็จะตายไปหากมันไม่ได้รับการใช้งานแล้ว&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ซึ่งนักวิทยาศาสตร์พบว่า การออกกำลังกายสามารถช่วยให้neuron ที่เกิดใหม่นี้อยู่รอดได้นานขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การออกกำลังกายมันจึงช่วยในการเรียนรู้ของคุณได้โดยตรง&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;7-การฝ-กฝนสมอง-สามารถซ-อมแซมส-วนท-เส-ยหายไปได&#34;&gt;7.การฝึกฝนสมอง สามารถซ่อมแซมส่วนที่เสียหายไปได้&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;สมองส่วนต่างๆจะมีวัยที่พัฒนาเต็มที่(Fully maturation) ที่ต่างกัน เช่น บริเวณที่เกี่ยวกับการมองภาพลึกตื้น (Binocular depth และมองภาพให้เห็นสามมิติ ซึ่งต้องอาศัยการทำงานที่สอดคล้องกันของตาทั้งสองข้าง และสมองส่วนการมองเห็น จะพัฒนาเต็มที่ตอนอายุ 2 ปี หรือบริเวณที่เกี่ยวกับการตัดสินใจ จะโตเต็มที่ช่วงอายุวัยรุ่น หากเลยช่วงอายุเหล่านี้ไป สมองของคุณจะไม่สามารถมองเห็นภาพเป็นสามมิติได้ตลอดกาล&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;อย่างไรก็ตามนั่นเป็นแค่ความเชื่อในอดีต เข่นในทางปฏิบัติก็มีคนที่ไม่สามารถมองเห็น แต่สามารถฝึกสมองจนกลับมามองให้เห็นเป็นภาพสามมิติได้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ดังนั้นข้อคิดก็คือ Practice can repair และ train your brain ได้ เพียงแต่มันต้องใช้เวลานานๆมากๆ (Practice can repair, as well as train the brain. But this takes much longer, past the critical period)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;8-ฝ-กทำความเข-าใจด-วยการเปร-ยบเท-ยบconceptน-น-ก-บส-งต-างๆ&#34;&gt;8.ฝึกทำความเข้าใจด้วยการเปรียบเทียบConceptนั้น กับสิ่งต่างๆ&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;หนึ่งในวิธีที่ดีที่สุดในการจะทำให้เข้าใจ concept ได้นั้น นอกจากจะจำให้ได้ ก็คือการใช้วิธีอุปมาอุปไมย หรือ อุปลักษณ์(Metaphor)ยิ่งเทียบให้เห็นเป็นรูปธรรมมากเท่าไหร่ ยิ่งดูSillyเท่าไหร่ ยิ่งดีมากขึ้นเพราะมันจะยิ่งทำให้คุณจำอะไรๆง่ายขึ้นและจำได้นานามากขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ยิ่งคุณเรียนสูงและศึกษาคอนเซ็บต่าๆได้ซับซ้อนมากขึ้นเท่าไหร่ คุณก็สามารถคิด metaphor ที่เจ๋งกว่ามาแทนที่อันเก่าได้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Metaphor ไม่ใช่เรื่องเล่นหรือเรื่องที่ดูเป็นการใช้จินตนาการไร้สาระ อย่าลืมว่าความก้าวหน้าทางวิทยาศาสตร์นั้นก็เกิดจาก Metaphor มากมาย ไม่ว่าจะเป็นการคิดถึงรูปร่างโมเลกุลเป็นทรงกลม การคิดถึงรูปร่างจักรวาล การคิดถึงกระแสไฟฟ้าให้เป็นดั่งสายน้ำ เป็นต้น&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;9-the-value-of-teamwork&#34;&gt;9.The Value Of Teamwork&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;คนที่เป็น Stroke สมองซีกขวา จะมีภาวะหนึ่งที่เรียกว่า broad-perspective perceptual disorder of the right hemisphere โดยพบว่าคนที่เป็นโรคนี้จะยังคง Function ได้ตามปกติ ยังมีความฉลาดที่ปกติ ยังสามารถคำนวณโจทย์เลขยากๆได้ ถ้าเขาเคยทำได้มาก่อน แต่หากเขามีความผิดพลาดในการคำนวณ แม้จะดูไม่make sense มากๆ เช่น คำนวณได้ว่าร้านขายไส้กรอก มีรายได้พันล้าน ความผิดพลาดนี้จะไม่ทำให้พวกเขาเอะใจหรืออะไรใดๆ

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;พวกเขาจะดูเหมือนไม่มี big picture , ไม่มี Common sense&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การศึกษพบว่าสมองซีกขวาช่วยในการมองย้อนถอยกลับมาดูภาพรวมกว้างๆ (step back and gain big picture perspective ) เพื่อให้เราดูว่าตอนนี้เดินมาถูกต้องหรือไม่&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ดังนั้นหากคุณเป็นคนที่ทำแบบทดสอบหรือทำข้อสอบโดยไม่ทวนเลยแสดงว่าคุณกำลังทำตัวเหมือนคนที่พิการสมองซีกขวา&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Right Hemisphere ทำหน้าที่เป็น Devil Advocate, ซึ่งจะคอยถามคำถามต่างๆ และคอยมองหาความไม่สม่ำเสมอ ในขณะที่ Left Hemisphere ทำหน้าที่เป็นตัว Focus, เป็นตัวแปลผลสารต่างๆในโลกที่เข้ามาหาเรา และจะเป็นตัว retain ไม่ให้ความหมายต่างๆนั้นแปรเปลี่ยนไป&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;หนึ่งในวิธีที่ดีในการป้องกันจุดบอดนี้ ก็คือการ brainstorm กับคนทำงานอื่นๆที่มีความสนใจอย่างยวดยิ่งในสิ่งเดียวกัน เพราะยังไงก็ตามทุกคนก็มีจุดบอดของตัวเอง กัลยาณมิตรจึงสามารถเข้ามาช่วยคุณได้&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;part-iii-the-procrastination&#34;&gt;Part III : The Procrastination&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;การผัดวันประกันพุ่ง คือปฏิกิริยาตอบสนองของสมองต่อสิ่งที่เราไม่ชอบ โดนการหันไปทำอย่างอื่นที่น่าอภิรมย์กว่า ซึ่งจะให้เรามาซึ่งความสุขชั่วครู่&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;การติดนิสัย Procrastnation มากๆจะยิ่งทำให้คุณรับมือกับปัญหายากๆได้ลำบากขึ้นเรื่อยๆในชีวิต&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;procrastination-เป-นน-ส-ย-habit-อย-างหน-ง&#34;&gt;Procrastination เป็นนิสัย(Habit) อย่างหนึ่ง&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Habit จะเกิดในสิ่งที่เราทำบ่อยๆ จนเคยชิน การมีอยู่ของมันก็เพราะเป็นการช่วยประหยัดพลังงานสมองให้ไม่ต้องคิดอะไรมาก เพราะมันเป็ฯสิ่งที่ทำประจำอยู่แล้ว&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Habit ประกอบด้วยองค์ประกอบสี่อย่างคือ

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;The Cue : คือตัวกระตุ้น(Trigger) ที่ทำให้คุณเข้าสู่โหมดอัตโนมัติ เช่น เห็นโจทย์ปัญหาข้อแรกหรือเห็นข้อความLineเด้งมา

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Cue จะนำไปสู่ Routine ซึ่ง Routineก็มีทั้งที่ดีและไม่ดี&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Routine :เมื่อได้รับ Cue, คุยก็จะตอบสนองโดยอัตโนมัติ เรียกว่า routine นั่นเอง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Reward : นิสัยเกิดขึ้นและคงอยู่ได้ เพราะมันให้รางวัลสักอย่างแก่เรา ซึ่งโดยส่วนใหญ่ก็คือความรู้สึกพอใจ เช่น การอาบน้ำกลางคืนทำให้คุณรู้สึกสะอาด, Procrastination ก็เช่นเดียวกัน เพราะมันทำให้เรารู้สึกพึงพอใจเมื่อได้เมินหน้าหนีสิ่งที่ทำให้เราไม่เป็นสุข

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Reward ของ Procrastination ก็คือการได้หนีปัญหานั่นเอง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ดังนั้นการหา reward ดีๆ หลังจากเราประสบความสำเร็จ ก็อาจช่วยลด procrastination ได้&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Belief : Habit มีpower เพราะคุณเชื่อในมัน เช่น คุณเชื่อว่าคุณไม่มีทางทำงานได้จนกว่าไฟจะล้นก้น ดังนั้นต้องเริ่มจากว่า คุณต้องเชื่อว่าคุณจะเปลี่ยนhabitได้&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;product-vs-process&#34;&gt;Product vs Process&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;การเริ่มทำอะไรสักอย่างนั่นอาจทำให้คุณเป็นทุกข์ได้ วิธีการhandle อารมณ์ต่างๆนี้จึงสำคัญ คนหลายๆคนสามารถควบคุมความรู้สึกนี้ได้ แต่ถ้าคุณยังมีปัญหา อีกวิธีที่แนะนำคือการ Focus ไปที่ Process

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Process ก็คือกระบวนการที่เกี่ยวข้องไปกับเวลาที่ผ่านไป ในขณะที่ Product คือผลของงานนั้นๆ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เพื่อหลีกเลี่ยง procrastination คุณไม่ควรโฟกัสไปที่ product เพราะมันมักทำให้คุณทุกข์ แต่ให้ดูที่ process เช่น หากมีการบ้าน5 ข้อ การที่คุณคิดจะทำให้เสร็จสมบูรณ์ก็คือการคิดถึง product ซึ่งทำให้คุณหลีกเลี่ยงที่จะทำมันให้เสร็จ และหลอกตัวเองว่าใกล้deadline ก็ค่อยทำ แทนที่จะเป็นเช่นนี้ ก็ให้คุณลองfocus กับ process เช่น คุณอาจจะกันเวลาสัก 25 นาทีในการเริ่มทำงาน ได้เท่าไหนก็เท่านั้น ซึ่งถ้ามองแบบนี้จะทำให้ความรู้สึกเจ็บปวดน้อยกว่าและเริ่มงานได้เร็วกว่า และทำให้คุณ relax ได้มากขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;ว-ธ-เปล-ยนน-ส-ย-procrastination&#34;&gt;วิธีเปลี่ยนนิสัย Procrastination&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ดังที่กล่าวไปแล้วว่า Procrastination คือนิสัยอย่างนึง การเปลี่ยนนิสัยจึงต้องเปลี่ยนไปตามองค์ประกอบทั้งสี่อย่าง คือ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;The Cue : Cue ที่เกียวกับ procrastination มักเกี่ยวกับ Location, Time , อารมณ์ขณะนั้น ดังนั้นคุณจึงต้องจับให้ได้ว่าอะไรเป็น Cue ที่ทำให้คุณเริ่ม Procrastination เช่น อาจเป็นการทำงานในที่ๆที่มีคนพลุกพล่าน ทำงานใกล้มือถือหรือสิ่งยั่วยวนใจต่างๆ หรือแม้แต่อารมณ์ไม่ดี&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Routine : เมื่อเจอ cue เราก็จะมีroutine คือการหันเหไปทำอย่างอื่นที่pain น้อยกว่า ดังนั้นหากคุณมี plan รองรับว่าจะทำงานนั้นๆอย่างไรบ้าง ก็จะช่วยให้คุณบังคับตัวเองทำงานได้ง่ายขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Reward : อย่าให้รางวัลตัวเอง หากคุณสามารถพยายามทำงานจนเสร็จ เช่น ทำงานเสร็จแล้วจะไปดู seiries การให้รางวัลเป็นส่วนที่สำคัญ เพราะมันทำให้สมองคุณอยากทำสิ่งนี้มากขึ้น (neurological cravings) ทำให้สามารถพัฒนานิสัยใหม่ๆได้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The belief : เชื่อมั่นในตัวคุณ ว่าคุณสามารถเอาชนะความผัดวันประกันพรุ่งนี้การเรียนได้&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h5 id=&#34;weekly-daily-list-juggling-life-and-learning&#34;&gt;Weekly/Daily list : Juggling Life and Learning&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;การเรียนรู้ของหลายๆคนจำเป็นต้องมี balanceกับภาระงานอื่นๆในชีวิตด้วย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;วิธีที่แนะนำคือการทำ weekly list ของงานที่จำเป็นต้องทำ และ ทำ Daily to do list ของวันถัดไปในช่วงก่อนนอน เพราะงานวิจัยพบว่า subconscious mind ของคุณก็จะช่วยคิดแก้ปัญหา วิธีทำ to do list นี้ด้วยระหว่างที่คุณกำลังนอน ทำให้คุณตื่นมาพร้อมคำตอบได้

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;นอกจากนี้การทำ list ยังเป็นการ free working memory space ของคุณ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ทำ quitting time ในแต่ละวันด้วย (เช่น หลังห้าโมงเย็นต้องหยุดงานทุกอย่าง แล้วไปออกกำลังกาย) ซึ่งมันสำคัญพอๆกับ การ set working time&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คนที่ทำงานหนัก และมีเวลาพักเพียงพอ มักจะ performance ดีกว่าคนที่เอาแต่ทำงานหนักๆอย่างเดียว&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เอางานที่ซับซ้อนและยากที่สุด และไม่พึงประสงค์ที่สุด มาเป็นงานแรกของวัน&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;สร-ป&#34;&gt;สรุป&lt;/h5&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;1.  การเรียนรู้ที่ดีนั้น ต้องค่อยเป็นค่อยไป ดังนั้นการ tackle procrastination จึงสำคัญมากๆ

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;การรับมือ procrastination สรุปเป็นขั้นตอนดังนี้

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Keep a planner journal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Commit yourself to certain routine and task each day : complete daily to do list ก่อนนอน , จัดเรียงงานให้เป็น Series สั้นๆ และอย่าลืมให้รางวัลตัวเอง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deliberately Delay rewards until you finish the task&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Watch for procrastination cue&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gain trust in your new system : trust your system enough so that when it comes time to relax, you actually relax without feelings of guilt or worry.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Have backup plans for when you still procrastinate&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;part-iv-the-memory-techniques&#34;&gt;Part IV : The Memory Techniques&lt;/h2&gt;

&lt;h5 id=&#34;visual-memorizer&#34;&gt;Visual Memorizer&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;เดิมที่นั้นมนุษย์ไม่ได้มีวิวัฒนาการมาเพื่อจดจำชื่อหรือตัวเลขต่างๆ แต่เพื่อจดจำภาพ จดจำว่าแหล่งอาหารอยู่ไหน บริเวณไหนไม่ปลอดภัย มนุษย์จึงมีพัฒนาการ ด้าน Spatial and visual sense อย่างดีเยี่ยม สังเกตเวลาคุณไปเจอสถานที่ใหม่ๆ คุณมักจะจำรายละเอียดเล็กๆน้อยของสถานที่นั้นๆได้ดี&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ดังนั้นเวลาจำ พยายามเอาsense ทุกๆอย่างมาใช้ในการช่วยจำ เช่น การดู ฟัง สัมผัส ดมกลิ่น ได้ยิน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;มนุษย์พัฒนาความจำประเภท “where things are” และ “how they look” memory system ได้ดีกว่า&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;ดังนั้นสิ่งที่ช่วยในการสร้างความทรงจำระยะยาวที่ดีอันหนึ่งคือจำเป็นรูป&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;spaced-repetition&#34;&gt;Spaced Repetition&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ดังที่เคยกล่าวไปว่า การทำ Space repetition (แบ่งจำข้อมูลโดยทิ้งช่วงเวลา เช่น day 0,3,7,14..) จะช่วยให้คุณสามารถจดจำสิ่งต่างๆได้ดีเยี่ยม วิธีทำ Spaced repetition นั้นก็มีหลายแบบ เช่น&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Reread หนังสือหรือเนื้อนั้นๆที่คุณอ่าน โดยทิ้งช่วงระยะห่าง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;พยายาม Recall ข้อมูลนั้นๆ โดยทิ้งช่วงระยะห่าง&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flashcard ก็ช่วยได้ดี อาจใช้ Software ช่วย เช่น Anki Flashcard&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h5 id=&#34;long-term-memory&#34;&gt;Long Term Memory&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;มีรายงานเคสผู่วยที่ถูกผ่าตัดส่วน Hippocampus ออกไปเพื่อรักษาโรคลมชัก&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;หลังจากการผ่าตัดสำเร็จไปด้วยดี เขากับกลายเป็นคนที่ไม่สามารถจำอะไรใหม่ๆได้เลย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ที่เป็นเช่นนี้เพราะ Hippocampus เป็นส่วนที่นำข้อมูลใหม่ๆลงไปใน cortex ซึ่งมันกินระยะเวลาหลายๆปี (Memory consolidation) กว่าข้อมูลนั้นจะฝังติดแน่น ดังนั้นเขาจะจำเรื่องราวสมัยเด็กๆได้ แต่จะไม่สามารถจำเรื่องที่เกิดประมาณ 2-3 ปีก่อนเขาผ่าตัด หรือหลังผ่าตัดได้เลย&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i2.wp.com/www.theobservingmind.co/wp-content/uploads/2019/06/Memory-mechanism.jpg?fit=800%2C450&amp;amp;ssl=1&#34; alt=&#34;Memory Consolidation&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ความจำนั้นเป็นสิ่งที่แปรเปลี่ยนไปได้เรื่อยๆ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เมื่อคุณมีความจำบางอย่าง มันจะถูกเก็บใน long term memory ในตอนแรกด้วย process ชื่อ consolidation แต่เมื่อคุณนึกถึงมันซ้ำ ความจำในระยะยาวนี้ก็จะถูกนำกลับมาอีกครั้ง(Reactivation)

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ความจำที่เอามาดูใหม่นี้ ก็สามารถกลับไปยัง long term memory ได้ ด้วย context อันใหม่ และมันสามารถไปSave ทับ old memory ได้ ด้วยสิ่งที่เรียกว่า Reconsolidation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ทั้ง consolidation และ reconsolidation นี้เกิดในระหว่างการนอนหลับ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ดังนั้นการแบ่งเนื้อหาเรียนออกเป็นระยะเวลายาวๆ ค่อยๆเรียน จะมีประโยชน์กว่า เมื่อเทียบกับการอัดเนื้อหาในเวลาสั้นๆ (cramming)

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;หากคุณจะเรียนอะไรหนึ่งชม มันจะจำได้ดีกว่าถ้าคุณแบ่งซอยย่อนมันครั้งละ 10 นาที ต่อหนึ่งเดือน ดีกว่า 1 ชม จบได้ในวันเดียว&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เช่นเดียวกัน ถ้าคุณรอ cram ทุกอย่างก่อนวันสอบหนึ่งวัน คุณก็จะลืมมันอย่างรวดเร็ว&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;meaningful-groups-and-memory-palace&#34;&gt;Meaningful Groups and Memory palace&lt;/h5&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;1.  Meaningful groups
    -   เวลาจำตัวเลข อาจเอามันมาเชื่อมโยงกับเหตุการณ์สำคัญในชีวิตคุณ
    -   เวลาจำ Item ในกลุ่มเดียวกัน อาจใช้Mnemonics โดยการเอาสิ่งต่างๆที่ต้องจำในกลุ่มเดียวกัน มาเชื่อมโยงกับเหตุการ สิ่งของบางอย่าง เพื่อให้จำได้ง่ายขึ้น เช่น เอาตัวอักษรตัวแรกของรายการต่างๆ มาเรียงกัน

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Memory Palace

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;คือการจินตนาการถึงสถานที่ที่คุณคุ้นเคย เช่น แผนผังห้องนั่งเล่นที่บ้านแล้วก็ให้ทำ visual notepad คือใส่รูปต่างๆที่ต้องการจำลงไปที่มุมต่างๆของบ้าน&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;วิธีนี้ใช้ได้ดีในการจำสิ่งที่ไม่เกี่ยวกัน เช่น list รายการของที่ต้องไปซื้อ เช่น ถ้าคุฯจะซื้อนม น้ำตาล ขนมปัง ก็ให้จินตนาการว่ามีขวดนมขนาดใหญ่ตั้งบนโซฟา ขนมปังอยู่เหนือประตู และไข่ไก่แตกอยู่ที่พื้น&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ในช่วงแรกๆที่คุณใช้วิธีนี้ คุณจะจำได้ช้าและอาจดูเหมือนไม่มีประสิทธิภาพ แต่ถ้าคุณฝึกใช้มันบ่อยๆ ในบางคนสามารถใช้ technique นี้ในการจดจำสิ่งของได้ถึง 40-50 อย่าง ในระยะเวลารวดเร็ว&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;part-v-the-test-taking-tip&#34;&gt;Part V : The Test Taking Tip&lt;/h2&gt;

&lt;h5 id=&#34;test-checklist&#34;&gt;Test Checklist&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Checklist อันนี้พัฒนาโดยนักการศึกษาในตำนาน Dr Richard Felder แม้ว่ามันจะออกแบบมาสำหรับการสอบวิศวกรรม แต่ก็สามารถประยุกต์ใช้ได้กับวิชาต่างๆ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;หากคุณมีคำถามว่า “ฉันควรจะเตรียมตัวสำหรับการสอบอย่างไร ” ให้เช็คว่าคุณได้ทำสิ่งต่างๆ เพื่อให้แต่ละข้อนั้น “ใช่” หรือไม่&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;คุณได้ใช้ความพยายามอย่างจริงจังเพื่อเข้าใจเนื้อหาหรือไม่? แค่การมองหาตัวอย่างแบบฝึกหัดที่มีเฉลยไม่ถือว่าได้พยายามแล้ว&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คุณได้ร่วมทำการบ้านกับเพื่อนร่วมชั้นหรืออย่างน้อยก็ได้ตรวจคำตอบที่ได้กับคนอื่นหรือไม่?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คุณได้พยายามดูเค้าโครง/สรุปคำตอบของการบ้านก่อนจะอ่านหนังสือกับเพื่อนร่วมชั้นหรือไม่?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คุณได้มีส่วนร่วมในการทำการบ้านด้วยการเสนอไอเดียและถามคำถามหรือไม่?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คุณได้ปรึกษาอาจารย์หรือผู้ช่วยอาจารย์เมื่อมีปัญหาสงสัยหรือไม่?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คุณเข้าใจคำตอบของการบ้านทุกข้อเมื่อคุณส่งการบ้านนั้นหรือไม่?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ระหว่างอยู่ในชั้นเรียน คุณได้ถามคำอธิบายคำตอบของการบ้านข้อที่คุณไม่เข้าใจหรือไม่?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;หากคุณมีคู่มือการเรียนการสอน คุณได้ตั้งใจอ่านคู่มือนั้นก่อนการสอบ และมั่นใจว่า สามารถทำได้จุดประสงคของการเรียนครบทุกข้อแล้วหรือไม่?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คุณได้พยายามสรุปและหาแนวการแก้ปัญหาแบบคร่าวๆอย่างรวดเร็ว โดยไม่เสียเวลา ไปกับการคิดคำนวณรายละเอียดย่อยๆหรือไม่?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;คุณได้ทบทวนคู่มือการเรียนการสอนและคำถามกับเพื่อนร่วมชั้นเรียน และทดสอบกันและกันหรือไม่?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;หากมีการจัดติวก่อนการสอบคุณได้เข้าร่วมและถามคำถาม เกี่ยวกับสิ่งที่คุณไม่มั่นใจหรือไม่?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ข้อสุดท้าย คุณได้นอนหลับพักผ่อนเพียงพอ ในคืนวันก่อนสอบหรือไม่หากคำตอบสำหรับข้อสุดท้ายนี้คือ ไม่ คำตอบสำหรับคำถามข้ออื่นๆอาจไม่สำคัญเลย&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h5 id=&#34;hard-start-jump-to-easy-technique&#34;&gt;Hard Start – Jump to Easy Technique&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Classic way ที่เราถูกสอนมาคือเวลาทำข้อสอบ ให้ทำข้อง่ายๆก่อน เพราะจะใช้เวลาน้อยกว่า ทำให้เรามีเวลาเหลือไปสู้กับข้อยากๆได้ต่อ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;แต่อย่างที่รู้กันว่าการทำข้อสอบนั้นก็คือการใช้ focus mode , ซึ่งในปัญหายากๆก็อาจจำเป็นต้องใช้ความคิดสร้างสรรมาก ต้องการการเชื่อมโยงต่างๆมากกว่าปกติ ซึ่งเป็นหน้าที่ของ diffuse mode&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;ดังนั้นวิธีที่แนะนำคือ เมื่อได้ข้อสอบมาแล้ว ให้ scan ดูคร่าวๆ ว่าข้อสอบเกี่ยวกับอะไร แล้วให้tackle ข้อยากๆก่อน แต่เมื่อคุณลองอ่านโจทย์ข้อยากๆแล้ว ก็ให้ใช้วเวลาคิดเต็มที่ หากคิดไม่ออกภายใน 1-2 นาที ก็รีบดึงตัวเองออกมา แล้วไปทำข้อง่ายๆก่อน แล้วค่อยกลับมาทำข้อยากๆนี้ใหม่ ถ้ายังไม่ได้ ก็กลับไปทำข้อง่ายก่อน ทำแบบนี้สลับไปสลับมา&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;วิธีนี้จะทำให้ระหว่างที่เรากำลังคิดข้อง่ายๆ ตัว diffuse mode จะทำหน้าที่ in background ในการหาความเชื่อมโยง หาวิธีแก้ปัญหาใหม่ๆให้กับโจทย์ข้อยากนั้นไปด้วย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;วิธีนี้ยังช่วยป้องกัน Einstellung หรือก็คือการติดกับโจทย์ข้อนั้น เพราะดันไปคิดวิธีผิดตั้งแต่ต้นนั่นเอง&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;ที่เน้นย้ำคือ วิธีนี้ คุณต้องมีวินัยพอ ที่จะดึงตัวเองออกมาให้ได้ หากติดกับโจทย์ข้อยากๆนาน 1-2 นาทีขึ้นไป&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;stress&#34;&gt;Stress&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;เมื่อคุณมีความเครียดร่างกายจะหลั่งสาร cortisol ทำให้คุณมีเหงื่อออกมาก ใจสั่น รู้สึกหวิว&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ความเครียดจากการสอบหรือเห็นข้อสอบเป็นเรื่องปกติ แต่แทนทีคุณจะกลัว ให้คุณเปลี่ยนความคิดว่าข้อสอบนี้น่าตื่นเต้น และฉันจะทำมันให้ได้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;อีกหนึ่งวิธีที่ช่วยได้ คือการหายใจเข้าออกลึกๆ เพ่งสมาธิไปที่ลมหายใจของคุณ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;หนึ่งในความเครียดจากการสอบ คือการกลัวจะสอบไม่ได้เกรดที่ดีพอไปเรียนต่ออาชีพที่ต้องการ ก็ให้คุณมี plan B มีคำตอบในใจว่าหากไม่ได้อาชีพนี้ จะทำอะไรเป็นอาชีพสำรอง ซึ่งจะทำให้คุณช่วยผ่อนคลายความเครียดไปได้ ทำให้การสอบนั้นดีขึ้น&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;other-tips&#34;&gt;Other Tips&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1 วันก่อนสอบ ให้มากสุดคือแค่อ่าน material เร็วๆ เพื่อฟื้นฟูความจำ คุณไม่ควร cramming ใดๆในวันก่อนสอบ ส่วนหนึ่งเพื่อให้ mental muscle พักผ่อนเต็มที่ ลิย่าลืม good night sleep มิฉะนั้นทุกอย่างที่เตรียมตัวมาก็จะสูญเปล่า&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Check คำตอบจากหน้าหลังมาข้างหน้า อาจทำให้คุณได้มุมมองการทำข้อสอบใหม่ๆได้&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;เวลาตอบคำถาม MCQ ให้ลองปิดช้อยคำตอบ แล้ว Recall คำตอบของคุณให้ได้ก่อน&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Reference : &lt;a href=&#34;https://www.theobservingmind.co/learning-how-to-learn-summary/?fbclid=IwAR1UfDs5P9tH0vqGiELJFHUhcHaENl5vruGE_97G6g-1fwJ2ZvTHL-4ekMw&#34;&gt;https://www.theobservingmind.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Collections.Counter</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/post/collections/</link>
      <pubDate>Sun, 10 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/post/collections/</guid>
      <description>&lt;p&gt;มอดูล collections ของไพธอนประกอบไปด้วยออบเจ็กต์จิปาถะที่อาจสะดวกที่จะใช้ในงานบางอย่าง เช่น collections.OrderedDict ที่ได้เขียนไปใน &lt;a href=&#34;https://phyblas.hinaboshi.com/20190706&#34;&gt;https://phyblas.hinaboshi.com/20190706&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในบทความนี้จะแนะนำออบเจ็กต์อีกตัวที่อาจมีโอกาสได้ใช้บ่อย คือ collections.Counter Counter เป็นออบเจ็กต์ที่ใช้งานสะดวก ในเวลาที่เราต้องการจะนับจำนวนของอะไรบางอย่างว่ามีอะไรอยู่เท่าไหร่ เช่น มีลิสต์ที่มีตัวเลขอยู่จำนวนหนึ่ง ต้องการจะนับดูว่ามีตัวเลขอะไรอยู่เท่าไหร่ ถ้าใช้ดิกชันนารีทั่วไป อาจเขียนได้แบบนี้&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-py&#34;&gt;lislek = [12,10,11,12,14,11,11,13,11,10,13,12]
naplek = {}
for lek in lislek:
    if(lek in naplek):
        naplek[lek] += 1
    else:
        naplek[lek] = 1

print(naplek) # ได้ {12: 3, 10: 2, 11: 4, 14: 1, 13: 2}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;แต่ถ้าใช้ Counter ก็จะทำได้โดยง่าย โดยแค่ใส่ลิสต์นั้นลงไปก็จะทำการนับให้เลย&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;from collections import Counter

lislek = [22,20,21,22,24,21,21,23,21,20,23,22]
naplek = Counter(lislek)
print(naplek) # ได้ Counter({21: 4, 22: 3, 20: 2, 23: 2, 24: 1})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ผลที่ได้จะได้เป็นออบเจ็กต์ Counter ที่เรียงลำดับตามจำนวนจากมากไปน้อยให้เลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ออบเจ็กต์ Counter นี้โดยพื้นฐานแล้วมีส่วนคล้ายกับออบเจ็กต์ชนิดดิกชันนารี คือสามารถดูค่าได้โดยใส่คีย์ เพียงแต่ถ้าใส่คีย์ที่ไม่มีจะได้ค่า 0 และมีเมธอด .values() .keys() .items() และสามารถแปลงเป็นดิกชันนารีได้โดยง่าย&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;print(naplek[22]) # ได้ 3
print(naplek[26]) # ได้ 0
print(naplek.keys()) # ได้ dict_keys([22, 20, 21, 24, 23])
print(naplek.values()) # ได้ dict_values([3, 2, 4, 1, 2])
print(naplek.items()) # ได้ dict_items([(22, 3), (20, 2), (21, 4), (24, 1), (23, 2)])
print(dict(naplek)) # ได้ {22: 3, 20: 2, 21: 4, 24: 1, 23: 2}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ตั้งแต่ไพธอน 3.6 เป็นต้นไปดิกชันนารีจะเรียงอย่างมีลำดับ ดังนั้น Counter เมื่อแปลงเป็นดิกชันนารีแล้วลำดับในที่นี้จะเรียงตามลำดับก่อนหลังที่เริ่มเจอตัวแรก เหมือนอย่างในตัวอย่างแรกที่วนไล่ด้วย for สร้างดิกชันนารีขึ้นมาเอง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Counter นอกจากจะใช้กับลิสต์แล้วก็ยังใช้กับสายอักขระได้ด้วย โดยถ้าป้อนสายอักขระลงไปมันก็จะช่วยนับจำนวนให้ว่ามีอักษรตัวไหนอยู่กี่ตัว&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;napakson = Counter(&#39;จอดรถตรงตรอกยอมทนอดนอนอดกรนรอยลภมรดมดอกหอมบนขอนตรงคลองมอญ&#39;)
print(napakson) # ได้ Counter({&#39;อ&#39;: 12, &#39;ร&#39;: 7, &#39;น&#39;: 6, &#39;ด&#39;: 5, &#39;ม&#39;: 5, &#39;ต&#39;: 3, &#39;ง&#39;: 3, &#39;ก&#39;: 3, &#39;ย&#39;: 2, &#39;ล&#39;: 2, &#39;จ&#39;: 1, &#39;ถ&#39;: 1, &#39;ท&#39;: 1, &#39;ภ&#39;: 1, &#39;ห&#39;: 1, &#39;บ&#39;: 1, &#39;ข&#39;: 1, &#39;ค&#39;: 1, &#39;ญ&#39;: 1})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Counter ที่สร้างมาแล้วสามารถเพิ่มข้อมูลลงไปได้ เช่นโดยใช้ +=&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;เช่นอาจลองสร้าง Counter ว่างเปล่าแล้วค่อยๆใส่สมาชิกเพิ่มเข้าไป โดยไล่นับเพิ่มไปเรื่อยๆเช่น&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;lislek = [2,1,4,5,2,6,2,6,3,2,4,1,2,2,3,2,1,4,2,4]
naplek = Counter()
for lek in lislek:
    naplek[lek] += 1

print(naplek)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;หรืออาจใช้เมธอด .update() เพื่อทำการเพิ่มข้อมูลใส่เข้าไปเรื่อยๆเช่น&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;napakson = Counter()
napakson.update(&#39;กนกพล&#39;)
print(napakson) # ได้ Counter({&#39;ก&#39;: 2, &#39;น&#39;: 1, &#39;พ&#39;: 1, &#39;ล&#39;: 1})
napakson.update(&#39;คนตลก&#39;)
print(napakson) # ได้ Counter({&#39;ก&#39;: 3, &#39;น&#39;: 2, &#39;ล&#39;: 2, &#39;พ&#39;: 1, &#39;ค&#39;: 1, &#39;ต&#39;: 1})
napakson.update(&#39;ตกคลอง&#39;)
print(napakson) # ได้ Counter({&#39;ก&#39;: 4, &#39;ล&#39;: 3, &#39;น&#39;: 2, &#39;ค&#39;: 2, &#39;ต&#39;: 2, &#39;พ&#39;: 1, &#39;อ&#39;: 1, &#39;ง&#39;: 1})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;นอกจากนี้ยังสามารถสร้างโดยแทนเลขจำนวนข้อมูลเข้าไป เช่นเดียวกับเวลาสร้างดิกชันนารีก็ได้&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;nap = Counter(a=7,b=2)
print(nap) # ได้ Counter({&#39;a&#39;: 7, &#39;b&#39;: 2})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;หรือจะสร้างโดยแปลงจากดิกชันนารีก็ได้&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dic = {11: 2, 13: 4}
nap = Counter(dic)
print(nap) # ได้ Counter({13: 4, 11: 2})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;กรณีที่สร้างด้วยวิธีนี้ ค่าอาจจะไม่ใช่ตัวเลขก็ได้ ไม่ทำให้เกิดข้อผิดพลาดอะไร แต่ถ้าตัวที่ไม่ใช่ตัวเลขถูกใส่ข้อมูลเพิ่มเช่นใช้เมธอด .update() ในสภาพแบบนั้นก็จะเกิดข้อผิดพลาด&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;nap = Counter({&amp;quot;ก&amp;quot;: &amp;quot;ข&amp;quot;, &amp;quot;ค&amp;quot;: &amp;quot;ง&amp;quot;})
print(nap) # ได้ Counter({&#39;ค&#39;: &#39;ง&#39;, &#39;ก&#39;: &#39;ข&#39;})
nap.update(&amp;quot;ก&amp;quot;) # ได้ TypeError: can only concatenate str (not &amp;quot;int&amp;quot;) to str
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ถ้าใช้เมธอด .most_common() จะได้ลิสต์ของแต่ละคู่โดยเรียงจากมากไปน้อยตามจำนวนลำดับที่กำหนด แต่ถ้าไม่ได้ใส่เลขลำดับจะแสดงทั้งหมด&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;nap = Counter(&#39;สมพรสวดวนจนอรชรสองคนฉงนฉงวยงวยงงคอตกยอมนอนลงบนบก&#39;)
print(nap.most_common(3)) # ได้ [(&#39;น&#39;, 7), (&#39;ง&#39;, 7), (&#39;อ&#39;, 5)]
print(nap.most_common()) # ได้ [(&#39;น&#39;, 7), (&#39;ง&#39;, 7), (&#39;อ&#39;, 5), (&#39;ว&#39;, 4), (&#39;ส&#39;, 3), (&#39;ร&#39;, 3), (&#39;ย&#39;, 3), (&#39;ม&#39;, 2), (&#39;ค&#39;, 2), (&#39;ฉ&#39;, 2), (&#39;ก&#39;, 2), (&#39;บ&#39;, 2), (&#39;พ&#39;, 1), (&#39;ด&#39;, 1), (&#39;จ&#39;, 1), (&#39;ช&#39;, 1), (&#39;ต&#39;, 1), (&#39;ล&#39;, 1)]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ถ้าใช้เมธอด .elements() จะได้อิเทอเรเตอร์ที่ไล่สมาชิกที่มีในนั้นทีละตัว&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;nap = Counter(&#39;ดวงกมลชงนมผงรอชมภมรบนดอน&#39;)
print(nap) # ได้ Counter({&#39;ม&#39;: 4, &#39;ง&#39;: 3, &#39;น&#39;: 3, &#39;ด&#39;: 2, &#39;ช&#39;: 2, &#39;ร&#39;: 2, &#39;อ&#39;: 2, &#39;ว&#39;: 1, &#39;ก&#39;: 1, &#39;ล&#39;: 1, &#39;ผ&#39;: 1, &#39;ภ&#39;: 1, &#39;บ&#39;: 1})
el = nap.elements()
print(el) # ได้ &amp;lt;itertools.chain object at 0x10bbfae50&amp;gt;
print(list(el)) # ได้ [&#39;ด&#39;, &#39;ด&#39;, &#39;ว&#39;, &#39;ง&#39;, &#39;ง&#39;, &#39;ง&#39;, &#39;ก&#39;, &#39;ม&#39;, &#39;ม&#39;, &#39;ม&#39;, &#39;ม&#39;, &#39;ล&#39;, &#39;ช&#39;, &#39;ช&#39;, &#39;น&#39;, &#39;น&#39;, &#39;น&#39;, &#39;ผ&#39;, &#39;ร&#39;, &#39;ร&#39;, &#39;อ&#39;, &#39;อ&#39;, &#39;ภ&#39;, &#39;บ&#39;]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;กรณีที่สร้างโดยกำหนดจำนวนเข้าไปโดยตรงก็จะออกมาเรียงตามลำดับที่ใส่โดยตัวเดียวกันอยู่ติดกัน&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;nap = Counter(na=3,ka=4,ma=2)
print(list(nap.elements())) # ได้ [&#39;na&#39;, &#39;na&#39;, &#39;na&#39;, &#39;ka&#39;, &#39;ka&#39;, &#39;ka&#39;, &#39;ka&#39;, &#39;ma&#39;, &#39;ma&#39;]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Counter สามารถนำมาบวกลบกันได้ โดยการบวกจะเป็นการเอาสมาชิกที่มีมารวมกัน&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a = Counter(&#39;ปลวกจกหนอนลงคอ&#39;)
b = Counter(&#39;คงลอยคอลอยวน&#39;)
print(a) # ได้ Counter({&#39;ล&#39;: 2, &#39;ก&#39;: 2, &#39;น&#39;: 2, &#39;อ&#39;: 2, &#39;ป&#39;: 1, &#39;ว&#39;: 1, &#39;จ&#39;: 1, &#39;ห&#39;: 1, &#39;ง&#39;: 1, &#39;ค&#39;: 1})
print(b) # ได้ Counter({&#39;อ&#39;: 3, &#39;ค&#39;: 2, &#39;ล&#39;: 2, &#39;ย&#39;: 2, &#39;ง&#39;: 1, &#39;ว&#39;: 1, &#39;น&#39;: 1})
print(a+b) # ได้ Counter({&#39;อ&#39;: 5, &#39;ล&#39;: 4, &#39;น&#39;: 3, &#39;ค&#39;: 3, &#39;ว&#39;: 2, &#39;ก&#39;: 2, &#39;ง&#39;: 2, &#39;ย&#39;: 2, &#39;ป&#39;: 1, &#39;จ&#39;: 1, &#39;ห&#39;: 1})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ส่วนการลบจะเอามาหักลบกัน เพียงแต่ถ้าติดลบหรือเป็น 0 จะหายไปเลย ไม่แสดง&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a = Counter(&#39;พลพรรคครบสองคน&#39;)
b = Counter(&#39;ลงคอรอครอบครอง&#39;)
print(a) # ได้ Counter({&#39;ร&#39;: 3, &#39;ค&#39;: 3, &#39;พ&#39;: 2, &#39;ล&#39;: 1, &#39;บ&#39;: 1, &#39;ส&#39;: 1, &#39;อ&#39;: 1, &#39;ง&#39;: 1, &#39;น&#39;: 1})
print(b) # ได้ Counter({&#39;อ&#39;: 4, &#39;ค&#39;: 3, &#39;ร&#39;: 3, &#39;ง&#39;: 2, &#39;ล&#39;: 1, &#39;บ&#39;: 1})
print(a-b) # ได้ Counter({&#39;พ&#39;: 2, &#39;ส&#39;: 1, &#39;น&#39;: 1})
print(b-a) # ได้ Counter({&#39;อ&#39;: 3, &#39;ง&#39;: 1})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;นอกจากนี้ยังมีคุณสมบัติแปลกๆเช่นถ้ามีจำนวนทั้งบวกและลบอยู่ในนี้ หากเจอเครื่องหมายบวกจะกำจัดตัวที่เป็นลบ หากเจอเครื่องหมายลบจะเหลือแต่ตัวที่เป็นลบ และค่าจะกลายเป็นบวก&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;nap = Counter(ha=3,na=-2,ya=-4)
print(+nap) # ได้ Counter({&#39;ha&#39;: 3})
print(-nap) # ได้ Counter({&#39;ya&#39;: 4, &#39;na&#39;: 2})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;สามารถใช้ตัวดำเนินการ &amp;amp; และ | ซึ่งจะให้ผลคล้ายกับการอินเตอร์เซ็กและยูเนียนกันของเซ็ต&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a = Counter(&#39;สองสมรยอมลงคลองลอยคอ&#39;)
b = Counter(&#39;รอชวนภมรดมดอมดอกขจร&#39;)
print(a) # ได้ Counter({&#39;อ&#39;: 5, &#39;ง&#39;: 3, &#39;ล&#39;: 3, &#39;ส&#39;: 2, &#39;ม&#39;: 2, &#39;ย&#39;: 2, &#39;ค&#39;: 2, &#39;ร&#39;: 1})
print(b) # ได้ Counter({&#39;ร&#39;: 3, &#39;อ&#39;: 3, &#39;ม&#39;: 3, &#39;ด&#39;: 3, &#39;ช&#39;: 1, &#39;ว&#39;: 1, &#39;น&#39;: 1, &#39;ภ&#39;: 1, &#39;ก&#39;: 1, &#39;ข&#39;: 1, &#39;จ&#39;: 1})
print(a|b) # ได้ Counter({&#39;อ&#39;: 5, &#39;ง&#39;: 3, &#39;ม&#39;: 3, &#39;ร&#39;: 3, &#39;ล&#39;: 3, &#39;ด&#39;: 3, &#39;ส&#39;: 2, &#39;ย&#39;: 2, &#39;ค&#39;: 2, &#39;ช&#39;: 1, &#39;ว&#39;: 1, &#39;น&#39;: 1, &#39;ภ&#39;: 1, &#39;ก&#39;: 1, &#39;ข&#39;: 1, &#39;จ&#39;: 1})
print(b&amp;amp;a) # ได้ Counter({&#39;อ&#39;: 3, &#39;ม&#39;: 2, &#39;ร&#39;: 1})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;เมธอด .subtract() จะให้ผลคล้ายกับการเอามาลบกัน แต่จะเป็นการเปลี่ยนแปลง Counter ตัวทางซ้าย (ตัวที่ใช้เมธอด) แทนที่จะคืนค่า และจำนวนที่เป็น 0 และติดลบจะยังคงเหลืออยู่&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;a = Counter(&#39;ฝนตกตลอด&#39;)
b = Counter(&#39;ตกตรงตรอก&#39;)
print(a) # ได้ Counter({&#39;ต&#39;: 2, &#39;ฝ&#39;: 1, &#39;น&#39;: 1, &#39;ก&#39;: 1, &#39;ล&#39;: 1, &#39;อ&#39;: 1, &#39;ด&#39;: 1})
print(b) # ได้ Counter({&#39;ต&#39;: 3, &#39;ก&#39;: 2, &#39;ร&#39;: 2, &#39;ง&#39;: 1, &#39;อ&#39;: 1})
a.subtract(b)
print(a) # ได้ Counter({&#39;ฝ&#39;: 1, &#39;น&#39;: 1, &#39;ล&#39;: 1, &#39;ด&#39;: 1, &#39;อ&#39;: 0, &#39;ต&#39;: -1, &#39;ก&#39;: -1, &#39;ง&#39;: -1, &#39;ร&#39;: -2})
a.subtract(b)
print(a) # ได้ Counter({&#39;ฝ&#39;: 1, &#39;น&#39;: 1, &#39;ล&#39;: 1, &#39;ด&#39;: 1, &#39;อ&#39;: -1, &#39;ง&#39;: -2, &#39;ก&#39;: -3, &#39;ต&#39;: -4, &#39;ร&#39;: -4})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;สุดท้ายขอยกตัวอย่างการนำมาประยุกต์ใช้งาน เช่นนับจำนวนเฉพาะที่เป็นองค์ประกอบในตัวเลข&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;def yaek(n):
    nap = Counter()
    i = 2
    while(i*2&amp;lt;=n):
        if(n%i==0):
            nap[i] += 1
            n = n//i
        elif(i==2):
            i += 1
        else:
            i += 2
    if(n!=1):
        nap[n] += 1
    return nap

print(yaek(104)) # ได้ Counter({2: 3, 13: 1})
print(yaek(150)) # ได้ Counter({5: 2, 2: 1, 3: 1})
print(yaek(508)) # ได้ Counter({2: 2, 127: 1})
print(yaek(4500)) # ได้ Counter({5: 3, 2: 2, 3: 2})
print(yaek(16129)) # ได้ Counter({127: 2})
print(yaek(19600)) # ได้ Counter({2: 4, 5: 2, 7: 2})
print(yaek(51000)) # ได้ Counter({2: 3, 5: 3, 3: 1, 17: 1})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Reference : &lt;a href=&#34;https://phyblas.hinaboshi.com/20200413&#34;&gt;https://phyblas.hinaboshi.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dictionary Tutorials</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/post/dict_tutorial/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/post/dict_tutorial/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;introduction&#34;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Python comes with a variety of built-in data structures, capable of storing different types of data. A Python dictionary is one such data structure that can store data in the form of key-value pairs. The values in a Python dictionary can be accessed using the keys. In this article, we will be discussing the Python dictionary in detail.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;creating-a-dictionary&#34;&gt;Creating a Dictionary&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;To create a Python dictionary, we need to pass a sequence of items inside curly braces &lt;code&gt;{}&lt;/code&gt;, and separate them using a comma (,). Each item has a key and a value expressed as a &amp;ldquo;key:value&amp;rdquo; pair.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The values can belong to any data type and they can repeat, but the keys must remain unique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The following examples demonstrate how to create Python dictionaries:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Creating an empty dictionary:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Creating a dictionary with integer keys:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {1: &#39;mango&#39;, 2: &#39;pawpaw&#39;}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Creating a dictionary with mixed keys:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {&#39;fruit&#39;: &#39;mango&#39;, 1: [4, 6, 8]}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;We can also create a dictionary by explicitly calling the Python&amp;rsquo;s &lt;code&gt;dict()&lt;/code&gt; method:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = dict({1:&#39;mango&#39;, 2:&#39;pawpaw&#39;})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A dictionary can also be created from a sequence as shown below:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = dict([(1,&#39;mango&#39;), (2,&#39;pawpaw&#39;)])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dictionaries can also be nested, which means that we can create a dictionary inside another dictionary. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {1: {&#39;student1&#39; : &#39;Nicholas&#39;, &#39;student2&#39; : &#39;John&#39;, &#39;student3&#39; : &#39;Mercy&#39;},
        2: {&#39;course1&#39; : &#39;Computer Science&#39;, &#39;course2&#39; : &#39;Mathematics&#39;, &#39;course3&#39; : &#39;Accounting&#39;}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;To print the dictionary contents, we can use the Python&amp;rsquo;s &lt;code&gt;print()&lt;/code&gt; function and pass the dictionary name as the argument to the function. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}
print(dict_sample)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;{&#39;Company&#39;: &#39;Toyota&#39;, &#39;model&#39;: &#39;Premio&#39;, &#39;year&#39;: 2012}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;accessing-elements&#34;&gt;Accessing Elements&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;To access dictionary items, pass the key inside square brackets &lt;code&gt;[]&lt;/code&gt;. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}
x = dict_sample[&amp;quot;model&amp;quot;]
print(x)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;Premio
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;We created a dictionary named &lt;code&gt;dict_sample&lt;/code&gt;. A variable named &lt;code&gt;x&lt;/code&gt; was then created and its value is set to be the value for the key &amp;ldquo;model&amp;rdquo; in the dictionary.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here is another example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict = {&#39;Name&#39;: &#39;Mercy&#39;, &#39;Age&#39;: 23, &#39;Course&#39;: &#39;Accounting&#39;}
print(&amp;quot;Student Name:&amp;quot;, dict[&#39;Name&#39;])
print(&amp;quot;Course:&amp;quot;, dict[&#39;Course&#39;])
print(&amp;quot;Age:&amp;quot;, dict[&#39;Age&#39;])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;Student Name: Mercy
Course: Accounting
Age: 23
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The dictionary object also provides the &lt;code&gt;get()&lt;/code&gt; function, which can be used to access dictionary elements as well. We append the function with the dictionary name using the dot operator and then pass the name of the key as the argument to the function. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}
x = dict_sample.get(&amp;quot;model&amp;quot;)
print(x)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;Premio
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Now we know how to access dictionary elements using a few different methods. In the next section we&amp;rsquo;ll discuss how to add new elements to an already existing dictionary.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;adding-elements&#34;&gt;Adding Elements&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;There are numerous ways to add new elements to a dictionary. We can use a new index key and assign a value to it. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}
dict_sample[&amp;quot;Capacity&amp;quot;] = &amp;quot;1800CC&amp;quot;
print(dict_sample)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;{&#39;Capacity&#39;: &#39;1800CC&#39;, &#39;year&#39;: 2012, &#39;Company&#39;: &#39;Toyota&#39;, &#39;model&#39;: &#39;Premio&#39;}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The new element has &amp;ldquo;Capacity&amp;rdquo; as the key and &amp;ldquo;1800CC&amp;rdquo; as its corresponding value. It has been added as the first element of the dictionary.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here is another example. First let&amp;rsquo;s first create an empty dictionary:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;MyDictionary = {}
print(&amp;quot;An Empty Dictionary: &amp;quot;)
print(MyDictionary)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;An Empty Dictionary:
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The dictionary returns nothing as it has nothing stored yet. Let us add some elements to it, one at a time:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;MyDictionary[0] = &#39;Apples&#39;
MyDictionary[2] = &#39;Mangoes&#39;
MyDictionary[3] = 20
print(&amp;quot;\n3 elements have been added: &amp;quot;)
print(MyDictionary)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;3 elements have been added:
{0: &#39;Apples&#39;, 2: &#39;Mangoes&#39;, 3: 20}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;To add the elements, we specified keys as well as the corresponding values. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;MyDictionary[0] = &#39;Apples&#39;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;In the above example, 0 is the key while &amp;ldquo;Apples&amp;rdquo; is the value.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It is even possible for us to add a set of values to one key. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;MyDictionary[&#39;Values&#39;] = 1, &amp;quot;Pairs&amp;quot;, 4
print(&amp;quot;\n3 elements have been added: &amp;quot;)
print(MyDictionary)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;3 elements have been added:
{&#39;Values&#39;: (1, &#39;Pairs&#39;, 4)}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;In the above example, the name of the key is &amp;ldquo;Values&amp;rdquo; while everything after the &lt;code&gt;=&lt;/code&gt; sign are the actual values for that key, stored as a &lt;a href=&#34;https://docs.python.org/3/tutorial/datastructures.html#sets&#34;&gt;Set&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Other than adding new elements to a dictionary, dictionary elements can also be updated/changed, which we&amp;rsquo;ll go over in the next section.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;updating-elements&#34;&gt;Updating Elements&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;After adding a value to a dictionary we can then modify the existing dictionary element. You use the key of the element to change the corresponding value. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}

dict_sample[&amp;quot;year&amp;quot;] = 2014

print(dict_sample)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;{&#39;year&#39;: 2014, &#39;model&#39;: &#39;Premio&#39;, &#39;Company&#39;: &#39;Toyota&#39;}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;In this example you can see that we have updated the value for the key &amp;ldquo;year&amp;rdquo; from the old value of 2012 to a new value of 2014.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;removing-elements&#34;&gt;Removing Elements&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The removal of an element from a dictionary can be done in several ways, which we&amp;rsquo;ll discuss one-by-one in this section:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The &lt;code&gt;del&lt;/code&gt; keyword can be used to remove the element with the specified key. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}
del dict_sample[&amp;quot;year&amp;quot;]
print(dict_sample)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;{&#39;Company&#39;: &#39;Toyota&#39;, &#39;model&#39;: &#39;Premio&#39;}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;We called the &lt;code&gt;del&lt;/code&gt; keyword followed by the dictionary name. Inside the square brackets that follow the dictionary name, we passed the key of the element we need to delete from the dictionary, which in this example was &amp;ldquo;year&amp;rdquo;. The entry for &amp;ldquo;year&amp;rdquo; in the dictionary was then deleted.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Another way to delete a key-value pair is to use the &lt;code&gt;pop()&lt;/code&gt; function and pass the key of the entry to be deleted as the argument to the function. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}
dict_sample.pop(&amp;quot;year&amp;quot;)
print(dict_sample)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;{&#39;Company&#39;: &#39;Toyota&#39;, &#39;model&#39;: &#39;Premio&#39;}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;We invoked the &lt;code&gt;pop()&lt;/code&gt; function by appending it with the dictionary name. Again, in this example the entry for &amp;ldquo;year&amp;rdquo; in the dictionary will be deleted.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The &lt;code&gt;popitem()&lt;/code&gt; function removes the last item inserted into the dictionary, without needing to specify the key. Take a look at the following example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}
dict_sample.popitem()
print(dict_sample)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;{&#39;Company&#39;: &#39;Toyota&#39;, &#39;model&#39;: &#39;Premio&#39;}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The last entry into the dictionary was &amp;ldquo;year&amp;rdquo;. It has been removed after calling the &lt;code&gt;popitem()&lt;/code&gt; function.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;subscribe-to-our-newsletter&#34;&gt;Subscribe to our Newsletter&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Get occassional tutorials, guides, and reviews in your inbox. No spam ever. Unsubscribe at any time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Subscribe&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But what if you want to delete the entire dictionary? It would be difficult and cumbersome to use one of these methods on every single key. Instead, you can use the &lt;code&gt;del&lt;/code&gt; keyword to delete the entire dictionary. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}
del dict_sample
print(dict_sample)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;NameError: name &#39;dict_sample&#39; is not defined
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The code returns an error. The reason is that we are trying to access a dictionary which doesn&amp;rsquo;t exist since it has been deleted.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, your use-case may require you to just remove all dictionary elements and be left with an empty dictionary. This can be achieved by calling the &lt;code&gt;clear()&lt;/code&gt; function on the dictionary:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}
dict_sample.clear()
print(dict_sample)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;{}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The code returns an empty dictionary since all the dictionary elements have been removed.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;other-common-methods&#34;&gt;Other Common Methods&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The len() Method&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With this method, you can count the number of elements in a dictionary. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}
print(len(dict_sample))
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;3
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;There are three entries in the dictionary, hence the method returned 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The copy() Method&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This method returns a copy of the existing dictionary. For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}
x = dict_sample.copy()

print(x)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;{&#39;Company&#39;: &#39;Toyota&#39;, &#39;year&#39;: 2012, &#39;model&#39;: &#39;Premio&#39;}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;We created a copy of dictionary named &lt;code&gt;dict_sample&lt;/code&gt; and assigned it to the variable &lt;code&gt;x&lt;/code&gt;. If &lt;code&gt;x&lt;/code&gt; is printed on the console, you will see that it contains the same elements as those stored by &lt;code&gt;dict_sample&lt;/code&gt; dictionary.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note that this is useful because modifications made to the copied dictionary won&amp;rsquo;t affect the original one.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The items() Method&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When called, this method returns an iterable object. The iterable object has key-value pairs for the dictionary, as tuples in a list. This method is primarily used when you want to iterate through a dictionary.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The method is simply called on the dictionary object name as shown below:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}

for k, v in dict_sample.items():
  print(k, v)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;(&#39;Company&#39;, &#39;Toyota&#39;)
(&#39;model&#39;, &#39;Premio&#39;)
(&#39;year&#39;, 2012)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The object returned by &lt;code&gt;items()&lt;/code&gt; can also be used to show the changes that have been implemented on the dictionary. This is demonstrated below:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}

x = dict_sample.items()

print(x)

dict_sample[&amp;quot;model&amp;quot;] = &amp;quot;Mark X&amp;quot;

print(x)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;dict_items([(&#39;Company&#39;, &#39;Toyota&#39;), (&#39;model&#39;, &#39;Premio&#39;), (&#39;year&#39;, 2012)])
dict_items([(&#39;Company&#39;, &#39;Toyota&#39;), (&#39;model&#39;, &#39;Mark X&#39;), (&#39;year&#39;, 2012)])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The output shows that when you change a value in the dictionary, the items object is also updated to reflect this change.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The fromkeys() Method&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This method returns a dictionary having specified keys and values. It takes the syntax given below:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dictionary.fromkeys(keys, value)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The value for required &lt;code&gt;keys&lt;/code&gt; parameter is an iterable and it specifies the keys for the new dictionary. The value for &lt;code&gt;value&lt;/code&gt; parameter is optional and it specifies the default value for all the keys. The default value for this is &lt;code&gt;None&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suppose we need to create a dictionary of three keys all with the same value. We can do so as follows:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;name = (&#39;John&#39;, &#39;Nicholas&#39;, &#39;Mercy&#39;)
age = 25

dict_sample = dict.fromkeys(name, age)

print(dict_sample)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;{&#39;John&#39;: 25, &#39;Mercy&#39;: 25, &#39;Nicholas&#39;: 25}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;In the script above, we specified the keys and one value. The &lt;code&gt;fromkeys()&lt;/code&gt; method was able to pick the keys and combine them with this value to create a populated dictionary.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The value for the &lt;code&gt;keys&lt;/code&gt; parameter is mandatory. The following example demonstrates what happens when the value for the &lt;code&gt;values&lt;/code&gt; parameter is not specified:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;name = (&#39;John&#39;, &#39;Nicholas&#39;, &#39;Mercy&#39;)

dict_sample = dict.fromkeys(name)

print(dict_sample)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;{&#39;John&#39;: None, &#39;Mercy&#39;: None, &#39;Nicholas&#39;: None}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The default value, which is &lt;code&gt;None&lt;/code&gt;, was used.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The setdefault() Method&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This method is applicable when we need to get the value of the element with the specified key. If the key is not found, it will be inserted into the dictionary alongside the specified value.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The method takes the following syntax:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dictionary.setdefault(keyname, value)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;In this function the &lt;code&gt;keyname&lt;/code&gt; parameter is required. It represents the keyname of the item you need to return a value from. The &lt;code&gt;value&lt;/code&gt; parameter is optional. If the dictionary already has the key, this parameter won&amp;rsquo;t have any effect. If the key doesn&amp;rsquo;t exist, then the value given in this function will become the value of the key. It has a default value of &lt;code&gt;None&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}

x = dict_sample.setdefault(&amp;quot;color&amp;quot;, &amp;quot;Gray&amp;quot;)

print(x)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;Gray
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The dictionary doesn&amp;rsquo;t have the key for &lt;code&gt;color&lt;/code&gt;. The &lt;code&gt;setdefault()&lt;/code&gt; method has inserted this key and the specified a value, that is, &amp;ldquo;Gray&amp;rdquo;, has been used as its value.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The following example demonstrates how the method behaves if the value for the key &lt;em&gt;does&lt;/em&gt; exist:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}

x = dict_sample.setdefault(&amp;quot;model&amp;quot;, &amp;quot;Allion&amp;quot;)

print(x)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;Premio
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The value &amp;ldquo;Allion&amp;rdquo; has no effect on the dictionary since we already have a value for the key.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The keys() Method&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This method also returns an iterable object. The object returned is a list of all keys in the dictionary. And just like with the &lt;code&gt;items()&lt;/code&gt; method, the returned object can be used to reflect the changes made to the dictionary.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To use this method, we only call it on the name of the dictionary, as shown below:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dictionary.keys()
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}

x = dict_sample.keys()

print(x)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;dict_keys([&#39;model&#39;, &#39;Company&#39;, &#39;year&#39;])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Often times this method is used to iterate through each key in your dictionary, like so:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_sample = {
  &amp;quot;Company&amp;quot;: &amp;quot;Toyota&amp;quot;,
  &amp;quot;model&amp;quot;: &amp;quot;Premio&amp;quot;,
  &amp;quot;year&amp;quot;: 2012
}

for k in dict_sample.keys():
  print(k)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Output:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;Company
model
year
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;This marks the end of this tutorial on Python dictionaries. These dictionaries store data in &amp;ldquo;key:value&amp;rdquo; pairs. The &amp;ldquo;key&amp;rdquo; acts as the identifier for the item while &amp;ldquo;value&amp;rdquo; is the value of the item. The Python dictionary comes with a variety of functions that can be applied for retrieval or manipulation of data. In this article, we saw how Python dictionary can be created, modified and deleted along with some of the most commonly used dictionary methods.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ref : &lt;a href=&#34;https://stackabuse.com/python-dictionary-tutorial/&#34;&gt;https://stackabuse.com/python-dictionary-tutorial/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tags : &lt;ul class=&#34;list-unstyled&#34;&gt;
  
  &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dragon-library.github.io/docs/docs/tag/beginner/&#34;&gt;beginner&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  
  &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dragon-library.github.io/docs/docs/tag/beginning/&#34;&gt;beginning&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  
  &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dragon-library.github.io/docs/docs/tag/collection/&#34;&gt;collection&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  
  &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dragon-library.github.io/docs/docs/tag/deep-learning/&#34;&gt;Deep Learning&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  
  &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dragon-library.github.io/docs/docs/tag/demo/&#34;&gt;Demo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  
  &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dragon-library.github.io/docs/docs/tag/dictionary/&#34;&gt;dictionary&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  
  &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dragon-library.github.io/docs/docs/tag/learning-how-to-learn/&#34;&gt;Learning how to Learn&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  
  &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dragon-library.github.io/docs/docs/tag/principles/&#34;&gt;Principles&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  
  &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dragon-library.github.io/docs/docs/tag/source-themes/&#34;&gt;Source Themes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  
  &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dragon-library.github.io/docs/docs/tag/toyota/&#34;&gt;toyota&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  
&lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Getting Stock Data</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/post/notebook/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/post/notebook/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;install-python-and-jupyterlab&#34;&gt;Install Python and JupyterLab&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;from IPython.core.display import Image
Image(&#39;https://www.python.org/static/community_logos/python-logo-master-v3-TM-flattened.png&#39;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;print(&amp;quot;Welcome to Academic!&amp;quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Welcome to Academic!
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;install-python-and-jupyterlab-1&#34;&gt;Install Python and JupyterLab&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.anaconda.com/distribution/#download-section&#34;&gt;Install Anaconda&lt;/a&gt; which includes Python 3 and JupyterLab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternatively, install JupyterLab with &lt;code&gt;pip3 install jupyterlab&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;create-or-upload-a-jupyter-notebook&#34;&gt;Create or upload a Jupyter notebook&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Run the following commands in your Terminal, substituting &lt;code&gt;&amp;lt;MY-WEBSITE-FOLDER&amp;gt;&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;&amp;lt;SHORT-POST-TITLE&amp;gt;&lt;/code&gt; with the file path to your Academic website folder and a short title for your blog post (use hyphens instead of spaces), respectively:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;mkdir -p &amp;lt;MY-WEBSITE-FOLDER&amp;gt;/content/post/&amp;lt;SHORT-POST-TITLE&amp;gt;/
cd &amp;lt;MY-WEBSITE-FOLDER&amp;gt;/content/post/&amp;lt;SHORT-POST-TITLE&amp;gt;/
jupyter lab index.ipynb
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;The &lt;code&gt;jupyter&lt;/code&gt; command above will launch the JupyterLab editor, allowing us to add Academic metadata and write the content.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;edit-your-post-metadata&#34;&gt;Edit your post metadata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The first cell of your Jupter notebook will contain your post metadata (&lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/front-matter/&#34;&gt;front matter&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Jupter, choose &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; as the type of the first cell and wrap your Academic metadata in three dashes, indicating that it is YAML front matter:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;---
title: My post&#39;s title
date: 2019-09-01

# Put any other Academic metadata here...
---
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Edit the metadata of your post, using the &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/managing-content&#34;&gt;documentation&lt;/a&gt; as a guide to the available options.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To set a &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/managing-content/#featured-image&#34;&gt;featured image&lt;/a&gt;, place an image named &lt;code&gt;featured&lt;/code&gt; into your post&amp;rsquo;s folder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For other tips, such as using math, see the guide on &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/writing-markdown-latex/&#34;&gt;writing content with Academic&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;convert-notebook-to-markdown&#34;&gt;Convert notebook to Markdown&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;jupyter nbconvert index.ipynb --to markdown --NbConvertApp.output_files_dir=.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;example&#34;&gt;Example&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;This post was created with Jupyter. The orginal files can be found at &lt;a href=&#34;https://github.com/gcushen/hugo-academic/tree/master/exampleSite/content/post/jupyter&#34;&gt;https://github.com/gcushen/hugo-academic/tree/master/exampleSite/content/post/jupyter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An example preprint / working paper</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/publication/preprint/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/publication/preprint/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Click the &lt;em&gt;Slides&lt;/em&gt; button above to demo Academic&amp;rsquo;s Markdown slides feature.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Supplementary notes can be added here, including &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/writing-markdown-latex/&#34;&gt;code and math&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dictionary</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/post/dictionary/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/post/dictionary/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;ในบทนี้ คุณจะได้เรียนรู้เกี่ยวกับโครงสร้างข้อมูล Dictionary ในภาษา Python เราจะแนะนำให้คุณรู้จักกับ Dictionary คืออะไร และการประกาศและใช้งานสำหรับเก็บข้อมูลในการเขียนโปรแกรม นอกจากนี้ เรายังจะพูดถึงการใช้งานเมธอดและ built-in functions ของ Dictionary และตัวอย่างการใช้งานกับการเขียนโปรแกรมใบรูปแบบต่างๆ ในภาษา Python&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dictionary คือประเภทข้อมูลที่เก็บข้อมูลในรูปแบบคู่ของ Key และ Value โดยที่ Key ใช้สำหรับเป็น Index ในการเข้าถึงข้อมูลและ Value เป็นค่าข้อมูลที่สอดคล้องกับ Key ของมัน การเข้าถึงข้อมูลใน Dictionary นั้นรวดเร็วเพราะว่าข้อมูลได้ถูกทำ Index ไว้อัตโนมัติโดยใช้ Key นอกจากนี้ Dictionary ยังมีเมธอดและฟังก์ชันอำนวยความสะดวกสำหรับการทำงานทั่วไป&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;การประกาศ-dictionary-ในภาษา-python&#34;&gt;การประกาศ Dictionary ในภาษา Python&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ในการใช้งาน Dictionary เรามักจะใช้เก็บข้อมูลที่สามารถใช้บางอย่างที่สามารถจำแนกข้อมูลออกจากกันได้ โดยกำหนดให้สิ่งนั้นเป็น Key ในการประกาศ Dictionary สมาชิกของมันจะอยู่ภายในวงเล็บปีกกา &lt;code&gt;{}&lt;/code&gt; มาดูตัวอย่างในการประกาศ Dictionary ในภาษา Python&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;scores = {&#39;james&#39;: 1828, &#39;thomas&#39;: 3628, &#39;danny&#39;: 9310}
scores[&#39;bobby&#39;] = 4401

numbers = {1: &#39;One&#39;, 2: &#39;Two&#39;, 3: &#39;Three&#39;}

print(scores)
print(numbers)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ในตัวอย่าง เราได้ประกาศตัวแปร Dictionary ที่มีชื่อว่า &lt;code&gt;scores&lt;/code&gt; สำหรับเก็บคะแนนของแต่ละคนโดยใช้ชื่อเป็น Key และค่าของมันก็คือคะแนน สมาชิกของ Dictionary แต่ละตัวจะถูกกำหนดในรูปแบบ &lt;code&gt;key: value&lt;/code&gt; และคั่นสมาชิกแต่ละตัวด้วยเครื่องหมายคอมมา เราได้กำหนดค่าเริ่มต้นสามค่าให้กับ Dictionary และสามารถกำหนดค่าให้กับ Dictionary ในรูปแบบ &lt;code&gt;scores[&#39;bobby&#39;]&lt;/code&gt; ได้หลังจากที่ตัวแปรถูกสร้างแล้ว สังเกตว่าเราสามารถใช้ Key เป็น String หรือประเภทข้อมูลอื่นๆ ได้ ต่อมาตัวแปร &lt;code&gt;numbers&lt;/code&gt; เป็น Dictionary ที่มี Key เป็นตัวเลข&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-text&#34;&gt;{&#39;james&#39;: 1828, &#39;thomas&#39;: 3628, &#39;danny&#39;: 9310, &#39;bobby&#39;: 4401}
{1: &#39;One&#39;, 2: &#39;Two&#39;, 3: &#39;Three&#39;}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;นี่เป็นผลลัพธ์ของโปรแกรมในการแสดงผลข้อมูลภายในตัวแปร Dictionary ทั้งสองที่เราได้สร้างขึ้น&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;การเข-าถ-งข-อม-ลภายใน-dictionary&#34;&gt;การเข้าถึงข้อมูลภายใน Dictionary&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;หลังจากที่เราได้ประกาศ Dictionary ไปแล้ว ต่อไปจะการเข้าถึงข้อมูลเพื่ออ่านและอัพเดทข้อมูลโดยผ่านทาง Key ของมัน มาดูตัวอย่างการเข้าถึงข้อมูลใน Dictionary&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;scores = {&#39;james&#39;: 1828, &#39;thomas&#39;: 3628, &#39;danny&#39;: 9310, &#39;bobby&#39;: 4401}

# display data
print(&#39;james =&amp;gt;&#39;, scores[&#39;james&#39;])
print(&#39;thomas =&amp;gt;&#39;, scores[&#39;thomas&#39;])
print(&#39;danny =&amp;gt;&#39;, scores[&#39;danny&#39;])
print(&#39;bobby =&amp;gt;&#39;, scores[&#39;bobby&#39;])

# update data
scores[&#39;james&#39;] = scores[&#39;james&#39;] + 1000
scores[&#39;thomas&#39;] = 100

print(&#39;james =&amp;gt;&#39;, scores[&#39;james&#39;])
print(&#39;thomas =&amp;gt;&#39;, scores[&#39;thomas&#39;])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ในตัวอย่าง เรามีตัวแปร &lt;code&gt;scores&lt;/code&gt; สำหรับเก็บคะแนนของผู้เล่นโดยชื่อเป็น Key ของ Dictionary ในการเข้าถึงข้อมูลนั้นจะใช้ Key ของมัน ในส่วนแรกเป็นการเข้าถึงข้อมูลภายใน Dictionary เพื่อแสดงผลคะแนนของแต่ละ Key ออกมาทางหน้าจอ ต่อมาเป็นการอัพเดทข้อมูลใน Dictionary โดยเราได้เพิ่มค่าให้กับ Key &lt;code&gt;&#39;james&#39;&lt;/code&gt; ขึ้นไปอีก 1000 และกำหนดค่าให้กับ Key &lt;code&gt;&#39;thomas&#39;&lt;/code&gt; เป็น 100 และแสดงผลอีกครั้ง&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;james =&amp;gt; 1828
thomas =&amp;gt; 3628
danny =&amp;gt; 9310
bobby =&amp;gt; 4401
james =&amp;gt; 2828
thomas =&amp;gt; 100
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;นี่เป็นผลลัพธ์การทำงานของโปรแกรม ในการเข้าถึงข้อมูลภายใน Dictionary เพื่ออ่านค่าและอัพเดทข้อมูล&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในการเข้าถึงข้อมูลภายใน Dictionary นั้น คุณต้องตรวจสอบให้แน่ใจว่า Key นั้นมีอยู่จริง ไม่เช่นนั้นโปรแกรมจะเกิดข้อผิดพลาดขึ้น ยกตัวอย่างเช่น&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;scores = {&#39;james&#39;: 1828, &#39;thomas&#39;: 3628, &#39;danny&#39;: 9310, &#39;bobby&#39;: 4401}
print(scores[&#39;smith&#39;]) # Error

# check if key smith exist
if &#39;smith&#39; in scores.keys():
    print(scores[&#39;smith&#39;])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ในตัวอย่างข้างบน โปรแกรมจะเกิดความผิดพลาดขึ้นเพราะเราได้เข้าถึง Key &lt;code&gt;&#39;smith&#39;&lt;/code&gt; ซึ่งไม่มีอยู่ใน &lt;code&gt;scores&lt;/code&gt; อย่าไรก็ตาม เราสามารถตรวจว่า Key มีอยู่หรือไม่ได้โดยการใช้คำสั่ง &lt;code&gt;in&lt;/code&gt; เพื่อตรวจสอบจาก Key ในเมธอด &lt;code&gt;keys()&lt;/code&gt; ของ Dictionary&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;การอ-านค-าใน-dictionary-ด-วยคำส-ง-for-loop&#34;&gt;การอ่านค่าใน Dictionary ด้วยคำสั่ง For loop&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;คำสั่ง For loop นั้นเป็นคำสั่งที่ยืดหยุ่นและสามารถใช้งานได้อย่างหลากหลาย ในการอ่านค่าใน Dictionary นั้นเราสามารถใช้ For loop เพื่อวนอ่านค่าทั้ง Key และ Values ใน Dictionary ได้ มาดูตัวอย่างของโปรแกรม&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;countries = {&#39;de&#39;: &#39;Germany&#39;, &#39;ua&#39;: &#39;Ukraine&#39;,
             &#39;th&#39;: &#39;Thailand&#39;, &#39;nl&#39;: &#39;Netherlands&#39;}

for k, v in countries.items():
    print(k, v)

# iterate through keys
print(&#39;Key:&#39;, end = &#39; &#39;)
for k in countries.keys():
    print(k, end = &#39; &#39;)

# iterate through values
print(&#39;\nValue:&#39;, end = &#39; &#39;)
for v in countries.values():
    print(v, end = &#39; &#39;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ในตัวอย่าง เป็นการใช้งานคำสั่ง For loop วนอ่านค่าใน Dictionary ซึ่งมี 3 loop ด้วยกัน ในลูปแรกเป็นการอ่านค่าแบบ Key และ Value ในแต่ละรอบของการทำงานเราเอาข้อมูลใน Dictionary ด้วยเมธอด &lt;code&gt;items()&lt;/code&gt; ซึ่งจะส่งค่ากลับเป็น Key และ Value กับมาและโหลดใส่ในตัวแปร &lt;code&gt;k&lt;/code&gt; และ &lt;code&gt;v&lt;/code&gt; ตามลำดับ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในลูปที่สอง เป็นการวนอ่าน Key ทั้งหมดภายใน Dictionary โดยเมธอด &lt;code&gt;keys()&lt;/code&gt; จะส่งค่ากลับเป็น List ของ Key ทั้งหมดและโหลดใส่ในตัวแปร &lt;code&gt;k&lt;/code&gt; แต่ละรอบของลูป และในลูปสุดท้ายนั้นเป็นการอ่าน Value ทั้งหมด และเมธอด &lt;code&gt;values()&lt;/code&gt; เพื่อรับค่าของ Value ทั้งหมดมาและใส่ในตัวแปร &lt;code&gt;v&lt;/code&gt; ในแต่ละรอบของลูป&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;de Germany
ua Ukraine
th Thailand
nl Netherlands
Key: de ua th nl 
Value: Germany Ukraine Thailand Netherlands
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;นี่เป็นผลลัพธ์การทำงานของโปรแกรม ในการใช้คำสั่ง For loop เพื่ออ่านข้อมูลใน Dictionary ในภาษา Python&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;python-dictionary-methods&#34;&gt;Python Dictionary methods&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;เช่นเดียวกับข้อมูลประเภทอื่นๆ Dictionary มีเมธอดที่ให้คุณสามารถทำงานกับมันได้ง่ายขึ้น โดยส่วนมากแล้วมักจะเป็นเมธอดในการอัพเดทและรับค่าข้อมูลภายใน Dictionary ต่อไปมาดูตัวอย่างการใช้งานเมธอดของ Dictionary ในภาษา Python&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;countries = {&#39;de&#39;: &#39;Germany&#39;, &#39;ua&#39;: &#39;Ukraine&#39;,
             &#39;th&#39;: &#39;Thailand&#39;, &#39;nl&#39;: &#39;Netherlands&#39;}

print(countries.keys())
print(countries.values())

print(countries.get(&#39;de&#39;)) # equal to countries[&#39;de&#39;]
countries.setdefault(&#39;tr&#39;, &#39;Turkey&#39;)

print(countries.popitem())
print(countries.popitem())

print(countries.items())
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ในตัวอย่าง เป็นโปรแกรมในการใช้งานเมธอดของ Dictionary ตัวแปรของเรา &lt;code&gt;countries&lt;/code&gt; มาจากตัวอย่างก่อนหน้าที่มี Key เป็นชื่อย่อของประเทศและ Value เป็นชื่อเต็มของประเทศ เมธอด &lt;code&gt;keys()&lt;/code&gt; ส่งค่ากลับเป็น List ของ Key ทั้งหมดภายใน Dictionary และเมธอด &lt;code&gt;values()&lt;/code&gt; นั้นจะส่งเป็น List ของ Value&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;หลังจากนั้นเป็นการเข้าถึงข้อมูลด้วยเมธอด &lt;code&gt;get()&lt;/code&gt; โดยมี Key เป็นอาร์กิวเมนต์ซึ่งผลลัพธ์การทำงานของมันจะเหมือนกับการเข้าถึงข้อมูลโดยตรง เช่น &lt;code&gt;countries[&#39;de&#39;]&lt;/code&gt; และเมธอด &lt;code&gt;setdefault()&lt;/code&gt; ใช้รับค่าจากคีย์ที่กำหนด ถ้าไม่มีจะเป็นการเพิ่มค่าดังกล่าวเข้าไปใน Dictionary และต่อมาเมธอด &lt;code&gt;popitem()&lt;/code&gt; จะนำสมาชิกตัวสุดท้ายออกจาก Dictionary และส่งค่าดังกล่าวกลับมาเป็น Tuple ออบเจ็ค ส่วนเมธอด &lt;code&gt;items()&lt;/code&gt; นั้นจะค่ากลับมาเป็น List ของ Tuple ของออบเจ็คของ Key และ Value ทั้งหมด&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;dict_keys([&#39;de&#39;, &#39;ua&#39;, &#39;th&#39;, &#39;nl&#39;])
dict_values([&#39;Germany&#39;, &#39;Ukraine&#39;, &#39;Thailand&#39;, &#39;Netherlands&#39;])
Germany
(&#39;tr&#39;, &#39;Turkey&#39;)
(&#39;nl&#39;, &#39;Netherlands&#39;)
dict_items([(&#39;de&#39;, &#39;Germany&#39;), (&#39;ua&#39;, &#39;Ukraine&#39;), (&#39;th&#39;, &#39;Thailand&#39;)])
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;นี่เป็นผลลัพธ์การทำงานของโปรแกรม ในการใช้เมธอดใน Dictionary ในภาษา Python และจากในตัวอย่างนั้นเป็นเพียงส่วนหนึ่งของเมธอดที่มีเท่านั้น สำหรับเมธอดทั้งหมดใน Dictionary นั้นแสดงดังตารางข้างล่างนี้&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align=&#34;left&#34;&gt;Methods&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;left&#34;&gt;Description&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;clear()&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;ลบข้อมูลทั้งหมดภายใน Dictionary&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;copy()&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;คัดลอก Dictionary ทั้งหมดไปยังอันใหม่&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;get(key[, default])&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;ส่งค่าข้อมูลใน Dictionary จาก Key ที่กำหนด ถ้าหากไม่มี Key อยู่และไม่ได้กำหนด default จะทำให้เกิดข้อผิดพลาด KeyError&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;items()&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;ส่งค่ากลับเป็นออบเจ็คของ Key และ Value&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;keys()&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;ส่งค่ากลับเป็น List ของ Key ทั้งหมดใน Dictionary&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;pop(key[, default])&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;ส่งค่ากลับเป็นค่าสุดท้ายใน Dictionary&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;popitem()&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;ส่งค่ากลับเป็น Tuple ออบเจ็คของ Key และ Value&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;setdefault(key[, default])&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;ส่งค่ากลับเป็นค่าของ Key ที่กำหนด ถ้าหากไม่มี Key อยู่ใส่ข้อมูลเข้าไปใน Dictionary&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;update([other])&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;อัพเดท Dictionary กับคู่ของ Key และ Value จากออบเจ็คอื่น และเขียนทับ Key ที่มีอยู่&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;values()&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;ส่งค่ากลับเป็น List ของ Value ทั้งหมดใน Dictionary&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&#34;python-dictionary-functions&#34;&gt;Python Dictionary functions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ฟังก์ชันที่เป็นพื้นฐานและสามารถใช้ได้กับโครงสร้างข้อมูลทุกประเภทคือฟังก์ชัน &lt;code&gt;len()&lt;/code&gt; เป็นฟังก์ชันที่ใช้สำหรับนับจำนวนสมาชิกของเจ็ค และ Dictionary ยังมีฟังก์ชัน &lt;code&gt;iter()&lt;/code&gt; ที่ทำงานเหมือนกับเมธอด &lt;code&gt;items()&lt;/code&gt; นี่เป็นตารางของฟังก์ชันที่สามารถใช้ได้กับ Dictionary&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align=&#34;left&#34;&gt;Function&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;left&#34;&gt;Description&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;len(dict)&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;ส่งค่ากลับเป็นจำนวนของออบเจ็คใน Dictionary&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;iter(dict)|ส่งค่ากลับเป็นออบเจ็คของ Key และ Value|&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;คุณสามารถใช้คำสั่ง &lt;code&gt;del&lt;/code&gt; เพื่อลบข้อมูลภายใน Dictionary ได้ เช่น คำสั่ง &lt;code&gt;del countries[&#39;de&#39;]&lt;/code&gt; เพื่อลบสมาชิกที่มี Key ที่กำหนดออกไป และคำสั่ง &lt;code&gt;del countries&lt;/code&gt; นั้นเป็นการลบทั้งตัวแปร&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ในบทนี้ คุณได้เรียนรู้เกี่ยวกับ Dictionary ในภาษา Python คุณได้ทราบวิธีการสร้างและใช้งาน Dictionary และสถานการณ์ที่เหมาะสมที่จะใช้ข้อมูลประเภทนี้ เราได้แสดงให้เห็นถึงการเข้าถึงข้อมูลภายใน Dictionary แบบพื้นฐานและด้วยการใช้คำสั่งวนซ้ำ For loop รวมถึงการใช้งานเมธอดและฟังก์ชันสำหรับจัดการ Dictionary&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reference : &lt;a href=&#34;http://marcuscode.com/lang/python/dictionary&#34;&gt;http://marcuscode.com/lang/python/dictionary&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An example journal article</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/publication/journal-article/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/publication/journal-article/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Click the &lt;em&gt;Cite&lt;/em&gt; button above to demo the feature to enable visitors to import publication metadata into their reference management software.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Click the &lt;em&gt;Slides&lt;/em&gt; button above to demo Academic&amp;rsquo;s Markdown slides feature.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Supplementary notes can be added here, including &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/writing-markdown-latex/&#34;&gt;code and math&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An example conference paper</title>
      <link>https://dragon-library.github.io/docs/publication/conference-paper/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://dragon-library.github.io/docs/publication/conference-paper/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Click the &lt;em&gt;Cite&lt;/em&gt; button above to demo the feature to enable visitors to import publication metadata into their reference management software.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Click the &lt;em&gt;Slides&lt;/em&gt; button above to demo Academic&amp;rsquo;s Markdown slides feature.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Supplementary notes can be added here, including &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/docs/writing-markdown-latex/&#34;&gt;code and math&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
